<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx11.dtd">
<tmx version="1.1">
  <header creationtool="OmegaT" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="EN-US" datatype="plaintext" creationtoolversion="5.7.1_0_c3206253" segtype="sentence" srclang="en"/>
  <body>
<!-- Default translations -->
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>(See Appendix 7 for a summary of these surveys.)</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230528T171521Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T181020Z">
        <seg>(Véase un resumen de estas encuestas en el Apéndice 7.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>*	Do not give small, hard foods such as whole nuts and large seeds until children are at least 5 years old to reduce the risk of choking.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230523T164607Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T163223Z">
        <seg>No dar alimentos pequeños y duros, como frutos secos enteros y semillas grandes, hasta que los niños tengan al menos 5 años, para reducir el riesgo de atragantamiento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>A kernel that has been cracked, crushed, flaked or milled can only be described as wholegrain if it retains the same relative proportions of bran, germ and endosperm found in the original grain.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230524T151044Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>Un grano que haya sido roto, triturado, laminado o molido sólo podrá calificarse de grano entero si conserva las mismas proporciones relativas de salvado, germen y endospermo que el grano original.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>A portion size refers to the amount of food offered at a single eating occasion.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230430T101553Z" creationid="Usuario" creationdate="20230430T101553Z">
        <seg>El tamaño de una porción se refiere a la cantidad de alimentos que se proporciona para una ocasión de comida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>A ‘Summary’ box is included at the beginning of most parts and major sections, which brings together the key points made in the part or section.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T133659Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T133659Z">
        <seg>Al principio de la mayoría de las partes y secciones principales se incluye un recuadro "Resumen" que reúne los puntos clave de la parte o sección.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Acknowledgements 
The development of the Food and Nutrition Guidelines for Children and Young People (Aged 2–18 Years): A background paper has involved a number of stages.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230528T180344Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T193747Z">
        <seg>Reconocimientos
La elaboración de las Directrices sobre Alimentación y Nutrición para Niños y Jóvenes (de 2 a 18 años): Un documento de referencia ha constado de varias etapas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Aim
This background paper:
details up-to-date nutrition and physical activity policy based on current evidence considered for the New Zealand context.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230528T181227Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Objetivo
Este documento de referencia:
detalla la política actualizada en materia de nutrición y actividad física basada en pruebas actuales consideradas para el contexto neozelandés.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Aim to increase the proportion of breads and cereals that are wholegrain as children get older.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230524T144909Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>Procura aumentar la proporción de panes y cereales integrales a medida que los niños crecen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Alcohol is not recommended for children or young people.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T142602Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T142602Z">
        <seg>El alcohol no es recomendado ni para niños ni para jóvenes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>All types of milk and milk products (eg, yoghurt, cheese) from all animal sources (eg, cow, goat) are included in this food group.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230525T134137Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>Todos los tipos de leche y productos lácteos (p. ej., yogur, queso) de origen animal (p. ej., vaca, cabra) están incluidos en este grupo de alimentos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Although only indicative, these meal plans provide examples of regular eating periods throughout the day and food from each food group.Because young children are growing rapidly and typically engage in moderate to high levels of physical activity, they have energy requirements that are high relative to their small size and limited stomach capacity.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T165648Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T165648Z">
        <seg>Dado que los niños pequeños crecen rápidamente y suelen realizar un nivel de actividad física de moderado a alto, tienen unas necesidades energéticas elevadas en relación con su pequeño tamaño y su limitada capacidad estomacal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Although the proportion of young people having their main meal together with family/whānau decreases as they grow older, it still occurs reasonably regularly for most young people in New Zealand.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230525T124400Z" creationid="Usuario" creationdate="20230525T124400Z">
        <seg>Aunque el porcentaje de jóvenes que realizan su comida principal junto con la familia/whānau disminuye a medida que crecen, esto sigue ocurriendo con razonable regularidad para la mayoría de los jóvenes en Nueva Zelanda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Appendix 5 presents three-day sample meal plans for children and young people aged 2–3 years, 4–8 years, 9–13 years and 14–18 years.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230507T163147Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230507T145446Z">
        <seg>En el apéndice 5 se presentan ejemplos de planes de comidas de tres días para niños y jóvenes de edades de 2-3 años, 4-8 años, 9-13 años y 14-18 años.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Around 10 percent of New Zealand children and young people do not eat breakfast regularly.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230523T184851Z" creationid="Usuario" creationdate="20230523T184851Z">
        <seg>Alrededor del 10% de los niños y jóvenes neozelandeses no desayunan con regularidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>As foods are generally consumed in combination (ie, more than one food group at a time) and not necessarily in standard serving sizes, it is difficult to calculate intake of each food group to compare with the recommendations.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230523T182245Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T181020Z">
        <seg>Dado que los alimentos suelen consumirse de forma combinada (es decir, más de un tipo de comida a la vez) y no necesariamente en raciones de tamaño estándar, resulta difícil calcular la ingesta de cada grupo de alimentos para compararla con las recomendaciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>As outlined in more detail below, each of the four food groups is important for different reasons and each provides a range of essential nutrients.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230429T063539Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230429T063539Z">
        <seg>Como se detalla a continuación, cada uno de los cuatro grupos de alimento es importante por una razón diferente y cada uno proporciona una gama de nutrientes esenciales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>At 31 December 2009, there were over 1 million (1,021,630) children and young people aged 2–18 years, representing 24 percent of the total population (Statistics New Zealand 2010).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230519T182528Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>A 31 de diciembre de 2009, había más de 1 millón (1.021.630) de niños y jóvenes de entre 2 y 18 años, lo que representa el 24% de la población total (Statistics New Zealand 2010).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Based on total response ethnicity from the 2006 Census (and noting that those selecting more than one ethnic group are counted in all groups so percentages do not total 100), 72 percent of children and young people were European, 23 percent were Māori, 12 percent were Pacific and 10 percent were Asian.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230519T182528Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Sobre la base de la etnia total de respuesta del Censo de 2006 (y teniendo en cuenta que los que seleccionan más de un grupo étnico se cuentan en todos los grupos, por lo que los porcentajes no suman 100), el 72% de los niños y jóvenes eran europeos, el 23% maoríes, el 12% del Pacífico y el 10% asiáticos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Be active in as many ways as possible, for example, through play, cultural activities, dance, sport and recreation, jobs and going from place to place.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T162937Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T162937Z">
        <seg>Estar activo de todas las maneras posibles, por ejemplo, a través de juegos, actividades culturales, baile, deporte y entretenimiento, trabajos y andar de un lugar a otro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Be active with friends and whānau, at home, school, and in your community.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T162943Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T162943Z">
        <seg>Estar activo con amigos y seres queridos, en casa, en el colegio y en tu comunidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Be aware of foods which are more likely to cause choking:
	–	small hard foods that are difficult for children to bite or chew (eg, nuts, raw carrot, apple, celery)
	–	small round foods that can get stuck in children’s throats (eg, grapes, berries, peas, watermelon and other large seeds, lollies, raisins/sultanas)
	–	foods with skins or leaves that are difficult to chew (eg, sausages, chicken, lettuce, nectarines, peaches, plums)
	–	compressible* food that can get stuck in children’s throats (eg hot dogs, sausages, pieces of cooked meat, popcorn)
	–	thick pastes that can get stuck in children’s throats (eg, chocolate spreads, thick peanut butter)
	–	fibrous or stringy foods that are difficult for children to chew (celery, rhubarb, raw pineapple)
To reduce the risk of choking on these foods, you can:
	–	alter the food texture – grate, cook, finely chop or mash the food
	–	remove the high risk parts of the food – peel off the skin, or remove the strong fibres
	–	avoid giving small hard foods, such as whole nuts and large seeds, until children are at least 5 years old.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230528T174238Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T152435Z">
        <seg>Sea consciente de las comidas con mayor probabilidad de causar asfixia:
–comidas pequeñas y duras que dificultan el masticar o morder a los niños (ej. nueces, zanahoria cruda, manzana, apio)
–comidas pequeñas y con forma redonda que pueden quedarse atascadas en la garganta de un niño (ej. uvas, bayas, guisantes, sandía u otras semillas grandes, piruletas, pasas/pasas de esmirna)
-comida con pieles u hojas que dificultan el masticar (ej. salchichas, pollo, lechuga, nectarinas, melocotones, ciruelas)
–comida compacta* que puede quedarse atascada en la garganta de un niño (ej. perritos calientes, salchichas, trozos de carne cocinada, palomitas)
–cremas espesas que pueden quedarse atascadas en la garganta de un niño (ej. chocolate para untar, mantequila de cacahuete espesa)
–comida fibrosa o con fibras que son difíciles de masticar para un niño (apio, ruibarbo, piña)Para reducir el riesgo de asfixia con estas comidas, puede:
-alterar la textura de la comida - rallarla, cocinarla, cortarla en láminas o hacerla puré.
–extraiga las partes con mayor probabilidad de causar asficia - quite la piel o las fibras duras.
–evite darles comidas pequeñas y duras, como nueces enteras o semillas grandes, hasta que los niños tengan 5 años como mínimo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Be physically active.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T144027Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T144027Z">
        <seg>Hacer actividad física.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Breads and cereals
In 2008/09:
nearly all 5–19 year olds ate bread every day, with approximately half (49%) eating brown, wholemeal or wholegrain bread most often, and the remainder eating white bread (43%), high-fibre white (7%) or other bread (1%) (Clinical Trials Research Unit and Synovate 2010a).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230523T181020Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T181020Z">
        <seg>Pan y cereales
En 2008/09
casi todos los niños de 5 a 19 años comían pan todos los días; aproximadamente la mitad (49%) consumía pan integral, integral o de grano entero con más frecuencia, y el resto, pan blanco (43%), blanco con alto contenido en fibra (7%) u otro tipo de pan (1%) (Clinical Trials Research Unit y Synovate 2010a).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Breads and cereals
The breads and cereals food group includes all breads, cereals, rice, pasta and foods made from grain.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T164139Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T164139Z">
        <seg>Pan y cereales
El grupo de alimentos de panes y cereales incluye todos los panes, cereales, arroz, pasta y alimentos elaborados con granos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Breads and cereals are also an important source of energy for children and young people.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T164217Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T164217Z">
        <seg>El pan y los cereales son también una importante fuente de energía para niños y jóvenes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Breads and cereals provide energy, carbohydrate, dietary fibre (especially wholegrains), protein and B vitamins (except B12).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T164158Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T164158Z">
        <seg>El pan y los cereales aportan energía, hidratos de carbono, fibra dietética (especialmente los cereales integrales), proteínas y vitaminas del grupo B (excepto la B12). </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Breakfast
Eating breakfast is associated with a range of positive health outcomes, including better nutrient intake and a healthy body weight (Rampersaud et al 2005; de la Hunty and Ashwell 2007).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230512T162612Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230512T162612Z">
        <seg>Desayuno
Desayunar está asociado con una variedad de resultados positivos para la salud, que incluyen una mejor ingesta de nutrientes y un peso corporal saludable (Rampersaud et al 2005; de la Hunty y Ashwell 2007).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Breakfast consumption by parents and caregivers, and the availability of breakfast foods are important determinants of regular breakfast consumption.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230523T184942Z" creationid="Usuario" creationdate="20230523T184942Z">
        <seg>El consumo de desayuno por parte de los padres y cuidadores, y la disponibilidad de alimentos para el desayuno son elementos importantes del consumo regular de desayuno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Breakfast consumption is associated with a range of positive outcomes, including better nutrient intake and a healthy body weight.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230523T184730Z" creationid="Usuario" creationdate="20230523T184730Z">
        <seg>El consumo de desayuno se asocia a una serie de resultados positivos, como una mejor ingesta de nutrientes y un peso corporal saludable.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Breast milk is included for children being breastfed.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230524T144909Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>La leche materna está incluida para los niños que son amamantados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Canned vegetables and fruit are also picked at their prime and retain many nutrients, although beware of added sugar and salt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T163912Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T163912Z">
        <seg>Las verduras y frutas en conserva también se recogen en su mejor momento y conservan muchos nutrientes, aunque hay que tener cuidado con el azúcar y la sal añadidos. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Children and young people need a nutritious breakfast every day.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230512T153317Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230512T153317Z">
        <seg>Los niños y jóvenes necesitan un desayuno nutritivo todos los días.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Children and young people represent a substantial proportion of the New Zealand population (Figure 1).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230524T141359Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Los niños y los jóvenes representan una proporción sustancial de la población neozelandesa (Gráfico 1).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Citation: Ministry of Health.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T184759Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T184759Z">
        <seg>Cita: Ministerio de Sanidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Colour is a good guide to ensuring variety with vegetables and fruit, which are often classified as green (eg, broccoli, spinach, kiwifruit), yellow/orange (eg, carrots, pumpkin, mandarins), red (eg, tomatoes, red peppers, strawberries), blue/ purple (eg, beetroot, eggplant, plums) or brown/white (eg, onions, potatoes, bananas).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T144930Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T144930Z">
        <seg>El color es un buen guía para asegurar una variedad de frutas y verduras, que suelen estar clasificadas como verdes (ej. brocoli, espinaca, kiwi), amarillas/naranjas (ej. zanahorias, calabaza, mandarinas), rojas (ej. tomates, pimientos rojos, fresas), azules/moradas (ej. remolacha, berenjena, ciruelas) o marrones/blancas (ej. cebollas, patatas, plátanos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Comments and recommendations (including some additional references) from the submissions were considered and further specialist input was sought to produce the final document.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230519T182528Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Se tuvieron en cuenta los comentarios y recomendaciones (incluidas algunas referencias adicionales) de las propuestas y se solicitó la opinión de otros especialistas para elaborar el documento final.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Commercially frozen vegetables and fruit are usually picked at their prime and ‘snap frozen’ so they should retain many of their nutrients.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T163845Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T163845Z">
        <seg>Las verduras y frutas congeladas comercialmente suelen recogerse en su mejor momento y congelarse a presión, por lo que conservan muchos de sus nutrientes. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Consumption tends to decrease with increasing age.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230512T153317Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230512T153317Z">
        <seg>El consumo tiende a disminuir con el aumento de la edad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Continuous eating or ‘grazing’ is not recommended as it prevents saliva from neutralising acids in the mouth and remineralising tooth enamel between eating occasions (see section 13.2: Oral health).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230524T142311Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230524T142311Z">
        <seg>No se recomienda comer o "picar entre horas" continuamente, ya que evita que la saliva neutralice los ácidos en la boca y remineralice el esmalte dental entre las comidas (consulte la sección 13.2: Salud bucal).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Continuous eating or ‘grazing’ is not recommended.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230523T184618Z" creationid="Usuario" creationdate="20230523T184618Z">
        <seg>No se recomienda comer continuamente o picotear.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Description of the population
For the purposes of this background paper, ‘children and young people’ are those aged from 2 to 18 years.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230519T182528Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Descripción de la población
A efectos del presente documento de referencia, se entiende por "niños y jóvenes" las personas de edades comprendidas entre los 2 y los 18 años.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Do not give children less than 13 years of age coffee or tea.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T164751Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T164751Z">
        <seg>No de café o té a niños menores de 13 años.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Dr Don Mackie
Chief Medical Officer
Clinical Leadership, Protection and Regulation Business Unit
Ministry of Health</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T193644Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T193644Z">
        <seg>Dr. Don Mackie
Médico Jefe
Unidad de Liderazgo Clínico, Protección y Regulación
Ministerio de Sanidad </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Drink plenty of water during the day.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230429T093130Z" creationid="mgr26" creationdate="20230429T093130Z">
        <seg>Beba bastante agua durante el día.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>During the public consultation 44 submissions were received from individuals and organisations representing the public and personal health sector, industry, non-governmental organisations, academic and research sector, education and training sector and Crown agencies.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230524T055845Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Durante la consulta pública se recibieron 44 propuestas de particulares y organizaciones que representaban al sector de la salud pública y personal, la industria, las organisations no gubernamentales, el sector académico y de investigación, el sector de la educación y la formación y las agencias de la Corona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Eat a variety of foods from each of the four major food groups each day:
vegetables and fruit, including different colours and textures
breads and cereals, increasing wholegrain products as children increase in age
milk and milk products or suitable alternatives, preferably reduced or low-fat options
lean meat, poultry, fish, shellfish, eggs, legumes, nuts and seeds.*
2.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T164720Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T164720Z">
        <seg>Comer variedad de comidas de los cuatro grandes grupos de comidas cada día:
verduras y frutas de diferentes colores y texturas
panes y cereales, aumentando la ingesta de productos integrales conforme aumentan en edad
leche y productos lácteos o alternativas adecuadas, preferiblemente opciones bajas en grasa
carne magra, carne de aves de corral, pescado, marisco huevos, legumbres, frutos secos y semillas. [*	No de comida dura o en trozos muy pequeños como frutos secos o semilla grandes hasta que el niño tenga al menos cinco años para reducir el riesgo de ahogo (consulte sección 1.3: Resumen de grupos de comidas, tamaño de las porciones e ingesta recomendada).]*
2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Eat enough for activity, growth and to maintain a healthy body size.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230429T092621Z" creationid="mgr26" creationdate="20230429T092621Z">
        <seg>Coma lo suficiente acorde a la actividad y crecimiento para mantener un tamaño corporal sano.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Eat meals with family or whānau as often as possible.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T143315Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T143315Z">
        <seg>Comer con familia y allegados tan a menudo como sea posible.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Eat regularly over the day, that is, have breakfast, lunch and dinner, and include in- between snacks for young children or if hungry.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T164708Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T164708Z">
        <seg>Coma regularmente durante el dia, esto es, tomar desayuno, comida y cena incluyendo snacks entre horas para adolescentes si tienen hambre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Eating a variety of foods in the recommended amounts from each of the four food groups should provide sufficient energy and nutrients for most healthy children and young people (see sample meal plans in Appendix 5).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230429T064513Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230429T064513Z">
        <seg>Consumir una variedad de alimentos en las cantidades recomendadas de cada uno de los cuatro grupos alimentarios debe proporcionar energía y nutrientes suficientes para la mayoría de niños y adolescentes sanos (ver ejemplo de dieta en el apéndice 5).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Eating regular meals and small snacks during the day from the four food groups (see section 1.2: Food groups and recommended serving sizes) is the key to healthy eating for children and young people.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230507T145446Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230507T145446Z">
        <seg>La clave de una alimentación sana para niños y jóvenes reside en realizar comidas regulares y pequeños tentempiés durante el día de los cuatro grupos de alimentos (véase el apartado 1.2: Grupos de alimentos y raciones recomendadas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Encourage a healthy lunch every day.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230512T153317Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230512T153317Z">
        <seg>Fomentar un almuerzo saludable todos los días.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Encourage children and young people to be involved in shopping, growing and cooking family meals.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T143504Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T143504Z">
        <seg>Animar a los niños y a los jóvenes involucrarse en la compra, en la cultivación y en la elaboración de las comidas familiares.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Encourage healthier choices when the family/whānau is deciding on takeaways.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230528T172912Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T124028Z">
        <seg>Anime a la familia y allegados a elegir opciones más sanas a la hora de elegir comida para llevar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Encourage nutritious family/whānau dinners, during which everyone eats together.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230512T165331Z" creationid="Usuario" creationdate="20230512T165331Z">
        <seg>Fomenta las cenas familiares/whānau nutritivas, durante las cuales todos coman juntos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Encourage school boards to actively promote and sell healthy food and drinks through their canteens or tuckshops.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230512T165141Z" creationid="Usuario" creationdate="20230512T165141Z">
        <seg>Anime a las juntas escolares a promover activamente y vender comidas y bebidas saludables en los comedores o las cantinas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Encourage those who skip breakfast because of lack of time to take ‘portable’ food from home to eat on their way to school (eg, banana, peanut butter sandwich).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230524T145225Z" creationid="Usuario" creationdate="20230523T185421Z">
        <seg>Animar a los que no desayunan por falta de tiempo a que se lleven comida para llevar de casa para comer de camino al colegio (por ejemplo, plátano, sándwich de mantequilla de cacahuete).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Energy drinks or energy shots are not recommended for children or young people.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T164747Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T164747Z">
        <seg>Las bebidas energéticas no son recomendables para niños o adolescentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Establishing good nutrition and physical activity patterns in childhood contributes to good health throughout life.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T132833Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T132833Z">
        <seg>Establecer unas buenas pautas de nutrición y actividad física en la infancia contribuye a gozar de buena salud durante toda la vida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Examples of healthy and nutritious snacks are: fruit, yoghurt, vegetable sticks with a low-fat dip (eg, hummus or yoghurt-based dips), mini-sandwiches, mini homemade ‘pizzas’, ‘mousetraps’ (toasted cheese and yeast extract spread on bread), nuts and milk.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230525T124749Z" creationid="Usuario" creationdate="20230525T124455Z">
        <seg>Algunos ejemplos de tentempiés sanos y nutritivos son: fruta, yogur, palitos de verdura con una salsa baja en grasas (por ejemplo, hummus o salsas a base de yogur), minisándwiches, minipizzas caseras, tostadas "mousetraps" (queso fundido y extracto de levadura untado en pan), frutos secos y leche.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Food and Nutrition Guidelines for Healthy Children and Young People
(aged 2–18 years)
A background paper</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230526T181249Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T184908Z">
        <seg>Directrices sobre alimentación y nutrición para niños y jóvenes sanos
(de 2 a 18 años):
Un documento de referencia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Food and Nutrition Guidelines for Healthy Children and Young People (Aged 2–18 years): A background paper.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230528T180049Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T184948Z">
        <seg>Directrices sobre Alimentación y Nutrición para Niños y Jóvenes Sanos (de 2 a 18 años): Un documento de referencia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Food and nutrition for children and young people
Childhood and adolescence are periods of rapid physical, social, cognitive and behavioural change.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T131411Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T131411Z">
        <seg>Alimentación y nutrición para niños y jóvenes
La infancia y la adolescencia son periodos de cambios físicos, sociales, cognitivos y de comportamiento rápidos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Food groups and recommended serving sizes
The Food and Nutrition Guideline Statements refer to the four food groups:
1.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T145521Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T145521Z">
        <seg>Grupos de alimentos y tamaños de porción recomendados
Las Guías de Alimentación y Nutrición se refieren a los cuatro grupos de alimentos:
1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For background information see section 12.3: Food-related choking in young children aged 2–5 years and the Ministry of Health website www.health.govt.nz
Current intakes
The recommended intakes of the four food groups provide a guide to the types and amounts of foods required to meet the recommended intake requirements for nutrients.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230523T181020Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T181020Z">
        <seg>Para más información, véase el apartado 12.3: Atragantamientos relacionados con la comida en niños pequeños de 2 a 5 años y la página web del Ministerio de Sanidad www.health.govt.nz
Ingestas actuales
Las ingestas recomendadas de los cuatro grupos de alimentos proporcionan una guía de los tipos y cantidades de alimentos necesarios para satisfacer los requisitos de ingesta recomendada de nutrientes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For children and young people with special dietary requirements, this advice should be adapted by a dietitian or appropriate health practitioner.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230519T182528Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>En el caso de niños y jóvenes con necesidades dietéticas especiales, estos consejos deben ser adaptados por un dietista o un profesional sanitario adecuado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For example, although it is recommended that children consume two standard servings of milk and milk products each day, they can meet this requirement by consuming the following portions: half a glass of milk with breakfast cereal, 75 g yoghurt as a morning snack, 20 g of cheese with lunch, and half a glass of milk with dinner.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230430T102202Z" creationid="Usuario" creationdate="20230430T102202Z">
        <seg>Por ejemplo, aunque se recomienda que los niños consuman dos raciones estándar de leche y productos lácteos cada día, pueden satisfacer este requisito con el consumo de las siguientes porciones: medio vaso de leche con cereales del desayuno, 75 g de yogur como aperitivo por la mañana, 20 g de queso para la comida del medio día y medio vaso de leche a la hora de cenar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For example, choose kebabs, wraps, pizza with lots of vegetables and minimal cheese, non-fried Asian rice or noodles dishes with lots of vegetables, sushi, or some takeaway hot-filled bread roll choices, pasta with tomato-based sauces or baked potatoes with meat, beans and salad.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230507T162746Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230507T160748Z">
        <seg>Por ejemplo, elija kebabs, wraps, pizza con mucha verdura y poco queso, platos asiáticos de arroz o fideos no fritos con mucha verdura, sushi, o algunas opciones de panecillos rellenos calientes para llevar, pasta con salsas a base de tomate o patatas asadas con carne, alubias y ensalada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For example, new sections outline considerations for selected population subgroups, the influence of environmental factors on food choice, and related topics such as physical activity and oral health.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T192943Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T192943Z">
        <seg>Por ejemplo, en nuevas secciones se exponen consideraciones relativas a determinados subgrupos de población, la influencia de los factores ambientales en la elección de alimentos y temas relacionados, como la actividad física y la salud bucodental.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For example, new sections outline considerations for selected population subgroups, the influence of social, economic and other environmental factors on food choice, and related topics such as oral health.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T133603Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T133603Z">
        <seg>Por ejemplo, en nuevas secciones se exponen consideraciones relativas a determinados subgrupos de población, la influencia de los factores ambientales en la elección de alimentos y temas relacionados, como la salud bucodental.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For example, nutrient intake will depend on whether people choose the healthiest options within food groups (eg, wholegrain breads and cereals, low-fat and reduced-fat milk and milk products, and lean meats, legumes, etc) and how they prepare and cook the food.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230523T163223Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T163223Z">
        <seg>Por ejemplo, la ingesta de nutrientes dependerá de si las personas eligen las opciones más saludables dentro de los grupos de alimentos (p. ej., panes y cereales integrales, leche y productos lácteos desnatados o semidesnatados, y carnes magras, legumbres, etc.) y de cómo preparan y cocinan los alimentos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For example, one standard serving of milk and milk products is a 250 ml glass of milk, a 150 g pottle of yoghurt, or two slices (40 g) of cheese.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230430T100722Z" creationid="Usuario" creationdate="20230430T100722Z">
        <seg>Por ejemplo, una porción estándar de leche y productos lácteos en un vaso de 250 ml, o una tarrina de yogur de 150 g o dos lonchas (40 g) de queso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For example, the World Health Organization (WHO) defines young people as those aged 10–24 years.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230524T135839Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Por ejemplo, la Organización Mundial de la Salud (OMS) define a los jóvenes de edades comprendidas entre los 10 y los 24 años.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For information on choking first aid and cardiopulmonary resuscitation (CPR), see your Well Child Tamariki Ora Health Book or the Ministry of Health website www.health.govt.nz
For more information on food related choking see the Ministry of Health website www.health.govt.nz
*	These are foods that can squash into the shape of a child’s throat and get stuck there.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230523T181504Z" creationid="Usuario" creationdate="20230523T181504Z">
        <seg>Para obtener información sobre primeros auxilios en caso de atragantamiento y reanimación cardiopulmonar (RCP), consulte la cartilla de salud Well Child Tamariki Ora o el sitio web del Ministerio de Sanidad www.health.govt.nz.
Para más información sobre atragantamientos relacionados con los alimentos, consulte el sitio web del Ministerio de Sanidad www.health.govt.nz
* Son alimentos que pueden aplastarse en la garganta del niño y quedarse atascados allí.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For more information see section 12.1: Vegetarian eating).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230510T000559Z" creationid="sansi" creationdate="20230510T000559Z">
        <seg>Para más información, véase el apartado 12.1: Alimentación vegetariana).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For some food groups the only information available relates to how often selected foods are consumed.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230523T181020Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T181020Z">
        <seg>Para algunos grupos de alimentos, la única información disponible se refiere a la frecuencia con la que se consumen determinados alimentos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For this reason, eating a wide range of whole or minimally processed vegetables and fruit is the best method for gaining optimal nutrient intake and reducing the risk of chronic disease.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T144605Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T144605Z">
        <seg>Por esta razón, comer una gran variedad de frutas y verduras completamente naturales o mínimamente procesadas es el mejor método para obtener una cantidad de nutrientes óptima y reducir el riesgo de enfermedades crónicas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For those choosing more of those foods than meat foods or those following a vegetarian diet, additional servings of those foods are required as described in Table 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230510T001656Z" creationid="sansi" creationdate="20230510T000538Z">
        <seg>Para aquellos que eligen más de esos alimentos que de carne o quienes siguen una dieta vegetariana, se requieren raciones adicionales de esos alimentos según se describe en la Tabla 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For those who eat meat, choose lean meat, poultry and fish where possible.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230510T001417Z" creationid="sansi" creationdate="20230510T000414Z">
        <seg>Para aquellos que comen carne, elijan carne magra, aves y pescado siempre que sea posible.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Foreword
The health and wellbeing of our children and young people are extremely important, not only for their lives now, but also for their futures and ultimately for the future of New Zealand.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230528T175643Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T191150Z">
        <seg>Prólogo
La salud y el bienestar de nuestros niños y jóvenes son extremadamente importantes, no solo para su vida actual, sino también para su futuro y, en última instancia, para el futuro de Nueva Zelanda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Fresh, frozen or canned vegetables and fruit are all usually good dietary options.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T163827Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T163827Z">
        <seg>Las verduras y frutas frescas, congeladas o en conserva suelen ser buenas opciones dietéticas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Further development of the document by the Nutrition and Physical Activity Policy Team at the Ministry of Health produced the Food and Nutrition Guidelines for Healthy Children and Young People (Aged 2–18 Years): A background paper – draft for consultation, which was published in October 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230528T180758Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>El equipo de políticas de nutrición y actividad física del Ministerio de Sanidad amplió el documento Directrices sobre Alimentación y Nutrición para Niños y Jóvenes Sanos (de 2 a 18 años): Un documento de referencia - un borrador de consulta, que se publicó en octubre de 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Good nutrition and adequate physical activity are key contributors to both health and development.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T191251Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T191251Z">
        <seg>La buena nutrición y la actividad física adecuada son factores clave para la salud y el desarrollo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>HFSS foods and drinks contributed to 20 percent of total energy intake for
5–14 year olds which indicates healthier foods are being displaced in the diet.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230528T172905Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T124018Z">
        <seg>Los alimentos y bebidas HFSS contribuyeron al 20 por ciento de la ingesta total de energía de los
niños de 5 a 14 años, lo que indica que los alimentos más saludables están siendo desplazados en la dieta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>HFSS foods and drinks generally provide very few vitamins and minerals relative to their energy content (ie, these foods are energy-dense and low in nutrients).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230528T172917Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T124013Z">
        <seg>Los alimentos y bebidas HFSS generalmente proporciona muy pocas vitaminas y minerales en relación con su contenido energético (es decir, estos alimentos son densos en energía y bajos en nutrientes).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>High intakes of vegetables and fruit have been shown to reduce the risk of cardiovascular disease,
type 2 diabetes and many cancers.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T144039Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T144039Z">
        <seg>Se ha demostrado que consumir altas cantidades de frutas y verduras reduce el riesgo de enfermedades cardiovasculares, diabetes del tipo 2 y muchos tipos de cáncer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>However, the total number of servings can be consumed in smaller portions during the day.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230430T101347Z" creationid="Usuario" creationdate="20230430T101347Z">
        <seg>Sin embargo el número total de las porciones puede consumirse en porciones más pequeñas durante el día.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>If vegetable or fruit juice or dried fruit is consumed, it contributes up to one serving only of the total recommended number of servings for this food group so that additional servings of fresh, frozen or canned vegetables and fruit are still required to meet recommendations.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T164013Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T164013Z">
        <seg>Si se consumen zumos de verdura o fruta o fruta deshidratada, sólo aportan hasta una ración del número total de raciones recomendadas para este grupo de alimentos, por lo que siguen siendo necesarias raciones adicionales de verdura y fruta fresca, congelada o en conserva para cumplir las recomendaciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>If vegetable/fruit juice or dried fruit is consumed, it contributes a maximum of only one serving of the total recommended number of servings for this food group.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230523T164316Z" creationid="Usuario" creationdate="20230523T164316Z">
        <seg>Si se consume zumo de verdura/fruta o fruta deshidratada, sólo aporta como máximo una ración del total de raciones recomendadas para este grupo de alimentos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>If young people (13 years and older) choose to drink coffee or tea, limit to one to two cups per day.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T164754Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T164754Z">
        <seg>Si los adolescentes (de 13 años o mayor) elige beber café o té, limitar la ingesta a una o dos tazas al día.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>In addition there is emerging evidence that health during childhood and adolescence impacts on health during adulthood.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T132952Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T132952Z">
        <seg>Además, cada vez hay más pruebas de que la salud durante la infancia y la adolescencia influye en la salud durante la edad adulta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>In addition to providing many nutrients, most vegetables and fruit are low in energy and contribute to satiety (feeling of abdominal fullness after eating), so may help people maintain a healthy weight.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T143935Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T143935Z">
        <seg>Además de proporcionar muchos nutrientes, la mayoría de frutas y verduras son bajas en energía y contribuyen a sentirse satisfecho (la sensación de tener el abdomen lleno después de comer), por lo que pueden ayudar a las personas a mantener un peso sano.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>In essence, you are free to: share ie, copy and redistribute the material in any medium or format; adapt ie, remix, transform and build upon the material.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230528T172638Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T190815Z">
        <seg>En esencia, usted puede libremente: compartir, es decir, copiar y redistribuir el material en cualquier medio o formato; adaptar, es decir, remezclar, transformar y construir a partir del material. Este documento es la traducción de una versión recortada del texto original, realizada por los alumnos de la Universidad de Alicante.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>In recognition of changing nutritional concerns for children and young people and the strong influence of environmental factors on food choice, some topics included are additional to those in previous editions of the guidelines for healthy children (aged
2–12 years) (1997) and healthy adolescents (1998).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T133515Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T133515Z">
        <seg>En reconocimiento a la evolución de las preocupaciones nutricionales de los niños y los jóvenes y a la gran influencia de los factores ambientales en la elección de alimentos, algunos temas incluidos son adicionales a los de ediciones anteriores de las directrices para niños sanos (de 2 a 12 años) (1997) y adolescentes sanos (1998).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>In recognition of the many factors that influence the food choices of children and young people, some new topics have been included.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T192739Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T192739Z">
        <seg>En reconocimiento de los muchos factores que influyen en las elecciones alimentarias de niños y jóvenes, se han incluido algunos temas nuevos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>In the 2008/09 NZ Adult Nutrition Survey:
4 percent of males and 8 percent of females aged 15–18 years reported never consuming red meat or not doing so within the previous four weeks
most 15–18 year olds reported having red meat either three to four times a week (43%) or one to two times a week (33%)
most 15–18 year olds reported having chicken either one to two times a week (49%) or three to four times a week (30%)
most 15–18 year olds reported consuming fresh or frozen seafood (fish or shellfish) either never or not within the previous four weeks (52%), or less than once a week (24%)
most 15–18 year olds reported consuming canned fish either never or not within the previous four weeks (72%), or less than once a week (16%)
36 percent of 15–18 year olds reported having processed meat one to two times per week and 28 percent reported consuming it three to four times per week.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230523T182123Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T181020Z">
        <seg>En la Encuesta de Nutrición de Adultos de NZ de 2008/09
el 4% de los hombres y el 8% de las mujeres de 15 a 18 años declararon no haber consumido nunca carne roja o no haberlo hecho en las cuatro semanas anteriores
la mayoría de los jóvenes de 15 a 18 años declararon consumir carne roja de tres a cuatro veces por semana (43%) o de una a dos veces por semana (33%)
la mayoría de los jóvenes de 15 a 18 años declaran comer pollo entre una y dos veces por semana (49%) o entre tres y cuatro veces por semana (30%)
La mayoría de los jóvenes de 15 a 18 años declaran consumir marisco fresco o congelado (pescado o marisco) nunca o no en las últimas cuatro semanas (52%), o menos de una vez a la semana (24%). la mayoría de los jóvenes de 15 a 18 años declararon consumir pescado en conserva nunca o no en las cuatro semanas anteriores (72%), o menos de una vez a la semana (16%)
el 36% de los jóvenes de 15-18 años declararon consumir carne procesada de una a dos veces por semana y el 28% de tres a cuatro veces por semana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>In the 2008/09 NZ Adult Nutrition Survey:
50 percent of males and 49 percent of females aged 15–18 years reported they ate white bread
44 percent of males and 48 percent of females aged 15–18 years reported they ate light or heavy grain bread (University of Otago and Ministry of Health 2011).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230523T181020Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T181020Z">
        <seg>En la Encuesta de Nutrición de Adultos de NZ de 2008/09
el 50% de los varones y el 49% de las mujeres de entre 15 y 18 años declararon que comían pan blanco
el 44% de los varones y el 48% de las mujeres de 15 a 18 años declararon que comían pan de grano ligero o pesado (Universidad de Otago y Ministerio de Sanidad 2011).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>In the 2008/09 NZ Adult Nutrition Survey:
51 percent of males and 62 percent of females aged 15–18 years reported they had three or more servings of vegetables per day
61 percent of males and 65 percent of females aged 15–18 years reported they had two or more servings of fruit per day (University of Otago and Ministry of Health 2011).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230523T181020Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T181020Z">
        <seg>En la Encuesta de Nutrición de Adultos de Nueva Zelanda de 2008/09
el 51% de los varones y el 62% de las mujeres de entre 15 y 18 años declararon consumir tres o más raciones de verdura al día
el 61% de los hombres y el 65% de las mujeres de 15 a 18 años declararon consumir dos o más raciones de fruta al día (Universidad de Otago y Ministerio de Sanidad 2011).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>In the 2008/09 NZ Adult Nutrition Survey:
61 percent of males and 51 percent of females aged 15–18 years reported they drank whole or homogenised milk
33 percent of males and 39 percent of females aged 15–18 years reported they drank either reduced-fat, skim or trim milk
only 2 percent of males and 6 percent of females aged 15–18 years reported they drank no milk (University of Otago and Ministry of Health 2011).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230523T181020Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T181020Z">
        <seg>En la Encuesta de Nutrición de Adultos de Nueva Zelanda de 2008/09:
el 61% de los varones y el 51% de las mujeres de entre 15 y 18 años declararon que bebían leche entera u homogeneizada
el 33% de los varones y el 39% de las mujeres de 15 a 18 años declararon que bebían leche descremada, desnatada o semidescremada
solo el 2% de los varones y el 6% de las mujeres de 15 a 18 años declararon no beber leche (Universidad de Otago y Ministerio de Sanidad, 2011).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Include reduced or low-fat milk every day.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230429T093211Z" creationid="mgr26" creationdate="20230429T093211Z">
        <seg>Incluya leche baja en grasa cada día.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Initially the following stakeholders provided feedback on the proposed structure and content of the background paper: Dietitians New Zealand, the Paediatric Society of New Zealand, Public Health Nurses, Plunket, the Home Economics &amp; Technology Teachers’ Association of New Zealand, Te Hotu Manawa Māori, the Pacific Island Food and Nutrition Advisory Group (PIFNAG), the Asian Health Foundation and the Health Sponsorship Council.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230520T092158Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Inicialmente, las siguientes partes interesadas aportaron sus comentarios sobre la estructura y el contenido propuestos para el documento de referencia: dietistas de Nueva Zelanda, la Sociedad Pediátrica de Nueva Zelanda, enfermeras de Salud Pública, Plunket, la Asociación de Profesores de Economía Doméstica y Tecnología de Nueva Zelanda, Te Hotu Manawa Māori, el Grupo Asesor sobre Alimentación y Nutrición de las Islas del Pacífico (PIFNAG), la Fundación Asiática para la Salud y el Consejo de Patrocinio Sanitario.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Introduction
Food and Nutrition Guidelines for Healthy Children and Young People (Aged 2–18 Years): A background paper is one in a series of population-specific background papers on food and nutrition.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230528T181137Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Introducción
Directrices sobre Alimentación y Nutrición para Niños y Jóvenes Sanos (de 2 a 18 años): Un documento de referencia, forma parte de una serie de documentos de referencia específicos sobre alimentación y nutrición.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>It aims to promote health, while also preventing obesity and diet-related chronic diseases.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T133105Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T133105Z">
        <seg>Su objetivo es promover la salud y prevenir la obesidad y las enfermedades crónicas relacionadas con la dieta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>It also provides information to support the development of strategic policy that aims to achieve and maintain the best possible health for New Zealand’s children and young people
presents reliable and detailed background information for health practitioners who provide nutrition advice and develop nutrition programmes (including dietitians, nutritionists, doctors, nurses, primary care providers, health promoters and teachers)
provides the basis for developing health education resources that focus on this age group and that are intended for use by the general public
provides information on current dietary patterns, nutrient intake, nutritional status, body size, physical activity and sedentary behaviour patterns in New Zealand children and young people.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230524T135227Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Proporciona también información para apoyar el desarrollo de una política estratégica destinada a lograr y mantener la mejor salud posible de los niños y jóvenes de Nueva Zelanda. Presenta información de base fiable y detallada para los profesionales de la salud que proporcionan asesoramiento nutricional y desarrollan programas de nutrición (incluidos dietistas, nutricionistas, médicos, enfermeros, proveedores de atención primaria, promotores de salud y profesores).
Proporciona la base para desarrollar recursos de educación sanitaria centrados en este grupo de edad y destinados al público en general.
Proporciona información sobre las pautas alimentarias actuales, la ingesta de nutrientes, el estado nutricional, el tamaño corporal, la actividad física y las pautas de comportamiento sedentario de los niños y jóvenes neozelandeses.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>It also sets out strategies for increasing physical activity and reducing sedentary behaviour.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T141959Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T141959Z">
        <seg>También establece estrategias para aumentar la actividad física y reducir el sedentarismo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>It focuses particularly on the food environment and how it influences the purchase and consumption of food, including food access and availability, food price, portion size, food marketing, and the nature of food in schools.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T141901Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T141901Z">
        <seg>Se centra especialmente en el entorno alimentario y en cómo influye en la compra y el consumo de alimentos, incluido el acceso a los alimentos y su disponibilidad, el precio de los alimentos, el tamaño de las porciones, la comercialización de los alimentos y la naturaleza de la comida en las escuelas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>It generally means the entire grain seed or kernel is intact and so includes the bran, germ and endosperm.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230524T150217Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>Generalmente significa que toda la semilla o grano está intacta y, por lo tanto, incluye el salvado, germen y endospermo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>It is the synergistic effect of this mixture of protective compounds that provides the benefit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T144406Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T144406Z">
        <seg>El origen del beneficio es el efecto sinergético de la mezcla de compuestos protectores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Its aim is to enhance the cultural competence of health practitioners working with Māori.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T142052Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T142052Z">
        <seg>Su objetivo es mejorar la competencia cultural de los profesionales sanitarios que trabajan con maoríes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Its aim is to enhance the cultural competence of health practitioners working with Pacific peoples.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T142131Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T142131Z">
        <seg>Su objetivo es mejorar la competencia cultural de los profesionales sanitarios que trabajan con los pueblos del Pacífico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Jenny Heyward, Rhonda Ackroyd and Dr Jan Sinclair reviewed the allergy section in Part 12.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230524T060021Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Jenny Heyward, Rhonda Ackroyd y Dr. Jan Sinclair revisaron la sección sobre alergias de la Parte 12.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Juiced or dried fruit are high in sugar.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T163951Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T163951Z">
        <seg>Los zumos y la fruta deshidratada tienen un alto contenido en azúcar. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Juiced vegetables and juiced or dried fruit contain fewer beneficial compounds than whole foods.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T163929Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T163929Z">
        <seg>Los zumos de verduras y frutas contienen menos compuestos beneficiosos que los alimentos enteros. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Lean meat, poultry, seafood, eggs, legumes, nuts and seeds*
According to the 2002 National Children’s Nutrition Survey:
one in two children and young people (51%) consumed two or more servings of meat, fish, poultry and eggs each day (Ministry of Health 2003b).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230528T171633Z" creationid="Usuario" creationdate="20230523T182036Z">
        <seg>Carne magra, aves, marisco, huevos, legumbres, frutos secos y semillas*.
Según la Encuesta Nacional de Nutrición Infantil de 2002:
uno de cada dos niños y jóvenes (51%) consumía dos o más raciones de carne, pescado, aves y huevos al día (Ministerio de Sanidad 2003b). </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Lean meat, poultry, seafood, eggs, legumes, nuts and seeds*
This food group includes lean meat (eg, beef, lamb, pork and venison), poultry (eg, chicken, turkey), seafood (eg, fish and shellfish), as well as other protein-rich foods such as eggs, legumes, nuts* and seeds.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230524T144909Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>Carne magra, aves, mariscos, huevos, legumbres, frutos secos y semillas*
Este grupo de alimentos incluye carne magra (p. ej., carne de res, cordero, cerdo y venado), aves de corral (p. ej., pollo, pavo), mariscos (p. ej., pescado y mariscos), así como otros alimentos ricos en proteínas como huevos, legumbres, nueces* y semillas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Lean meat, poultry, seafood, eggs, legumes, nuts* and seeds provide energy, protein, fats (more often saturated in meat; mostly unsaturated in seafood, nuts* and seeds), carbohydrate (especially from legumes), vitamins (B12, niacin, thiamin) and minerals (iron, zinc, selenium, magnesium, potassium, phosphorus).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230510T001529Z" creationid="sansi" creationdate="20230510T000506Z">
        <seg>La carne magra, las aves, el marisco, los huevos, las legumbres, los frutos secos* y las semillas aportan energía, proteínas, grasas (usualmente saturadas en la carne; mayoritariamente no saturadas en el marisco, los frutos secos* y las semillas), hidratos de carbono (especialmente en las legumbres), vitaminas (B12, niacina, tiamina) y minerales (hierro, zinc, selenio, magnesio, potasio, fósforo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Limit drinks such as fruit juice, cordial, fruit drink, fizzy drinks (including diet drinks), sports drinks and sports water.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T164743Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T164743Z">
        <seg>Limite bebidas tales como zumos de frutas, bebidas de frutas, bebidas gaseosas (incluso las que son sin azúcar) y bebidas isotónicas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Limit high fat, sugar and salt (HFSS) foods and drinks to occasional (less than once a week) consumption only.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230512T170429Z" creationid="Usuario" creationdate="20230512T170429Z">
        <seg>Limite los alimentos y bebidas con alto contenido de grasa, azúcar y sal (HFSS, por sus siglas en inglés) al consumo ocasional (menos de una vez por semana).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Limiting the consumption of HFSS foods and drinks can be difficult as they are widely available, often inexpensive and heavily marketed.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230528T172908Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T124034Z">
        <seg>Limitar el consumo de alimentos y bebidas altos en grasas, azúcares y sal puede ser difícil, ya que están ampliamente disponibles, a menudo baratos y se comercializan mucho.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Lunch contributes significantly to daily energy and nutrient intakes, and provides energy when levels may be decreasing.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230525T123854Z" creationid="Usuario" creationdate="20230525T123854Z">
        <seg>El almuerzo contribuye significativamente a la ingesta diaria de energía y nutrientes, y proporciona energía cuando los niveles estan disminuyendo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Many factors other than the number of servings from each food group will influence the total energy and nutrient intake of the diet.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230523T163223Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T163223Z">
        <seg>Muchos otros factores, además del número de raciones de cada grupo de alimentos, influirán en la ingesta total de energía y nutrientes de la dieta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Maria Turley wrote the draft background paper, with technical advice and input from Dr Cliona Ni Mhurchu, Delvina Gorton, Helen Eyles and Dr Andrew Jull.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230520T092440Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Maria Turley redactó el borrador del documento de referencia con el asesoramiento técnico y las aportaciones de la Dra. Cliona Ni Mhurchu, Delvina Gorton, Helen Eyles y el Dr. Andrew Jull.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Meals and snacks should be limited to a maximum of six over the day.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230509T142000Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230509T142000Z">
        <seg>Las comidas y refrigerios deben limitarse a un máximo de seis durante el día.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Milk alternatives, such as soy and rice milk fortified with calcium and other nutrients, also belong to this food group.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230525T134723Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>Las alternativas lácteas, como la leche de soja y de arroz enriquecidas con calcio y otros nutrientes, también pertenecen a este grupo de alimentos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Milk and milk products
In 2008/09:
nearly two-thirds (64%) of 5–19 year olds drank unflavoured milk at least once a week, including 26 percent who drank unflavoured milk seven or more times a week
the proportion of children and young people drinking unflavoured milk decreased as age increased
overall, 21 percent of 5–19 year olds never drank unflavoured milk, with females more likely than males to never drink unflavoured milk (Clinical Trials Research Unit and Synovate 2010b).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230523T181020Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T181020Z">
        <seg>Leche y productos lácteos
En 2008/09
casi dos tercios (64%) de los jóvenes de 5 a 19 años bebían leche sin sabor al menos una vez a la semana, incluido el 26% que bebía leche sin sabor siete o más veces a la semana
la proporción de niños y jóvenes que beben leche sin sabor disminuye a medida que aumenta la edad
en general, el 21% de los niños de 5 a 19 años no bebía nunca leche sin aromatizar, siendo las mujeres más propensas que los hombres a no beber nunca leche sin aromatizar (Clinical Trials Research Unit y Synovate 2010b).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Milk and milk products
Milk and milk products provide energy, protein, fats (mostly saturated), vitamins (riboflavin, B12, A) and minerals (calcium, iodine, phosphorus, zinc).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230524T144909Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>Leche y productos lácteos
La leche y los productos lácteos proporcionan energía, proteínas, grasas (en su mayoría saturadas), vitaminas (riboflavina, B12, A) y minerales (calcio, yodo, fósforo, zinc).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Minimising the risk of food related choking in young children
People can choke on food at any age but children under five years of age are at higher risk of choking, with children under three years of age at greatest risk.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230512T000250Z" creationid="sansi" creationdate="20230511T234224Z">
        <seg>Reducir el riesgo de asfixia por comida en niños
Cualquier persona puede atragantarse pero los niños menores de cinco años tienen una mayor probabilidad de asfixia, y aún mayor en niños menores de tres años.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Most (&gt;90%) young children have at least something to eat for lunch when at school.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230525T124010Z" creationid="Usuario" creationdate="20230525T124010Z">
        <seg>La mayoría (&gt;90%) de los niños pequeños almuerzan algo cuando están en la escuela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Most people eat meals on a daily basis at particular times (eg, breakfast, lunch, dinner).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230509T134135Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230509T134135Z">
        <seg>La mayoría de las personas comen diariamente a horas determinadas (p. ej., desayuno, almuerzo, cena).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Nearly half of 12–18 year olds get their lunch from the school canteen or tuckshop.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230525T124224Z" creationid="Usuario" creationdate="20230525T124224Z">
        <seg>Casi la mitad de los jóvenes de 12 a 18 años almuerza en el comedor escolar o en la cantina.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Note that older children and young people, particularly those who are highly active, will need more servings of breads and cereals to meet their energy requirements.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230524T144909Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>Tenga en cuenta que los niños mayores y los jóvenes, en particular los que son muy activos, necesitarán más raciones de pan y cereales para satisfacer sus necesidades energéticas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Note that the advice in this paper is intended to apply to healthy children and young people who have no special dietary requirements.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230528T155045Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Los consejos de este documento están destinados a niños y jóvenes sanos que no tienen necesidades dietéticas especiales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Note that ‘wholegrain’ claims on food labels are currently unregulated and often misleading.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230525T132908Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>Tenga en cuenta que las declaraciones sobre “cereales integrales” en las etiquetas de los alimentos no están reguladas actualmente y a menudo son engañosas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Notes:
^	The Ministry of Health recommends choosing vegetables and fruit that are fresh, frozen or canned.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230528T171305Z" creationid="Usuario" creationdate="20230523T164030Z">
        <seg>Notas:
 El Ministerio de Sanidad recomienda elegir verduras y frutas frescas, congeladas o en conserva. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Offer food that matches their chewing and grinding ability.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230528T172719Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T152427Z">
        <seg>Ofrecezca comida de acuerdo con sus habilidades para masticar y moler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Offer mainly healthy and nutritious snacks.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230512T165633Z" creationid="Usuario" creationdate="20230512T165633Z">
        <seg>Ofrezca principalmente aperitivos saludables y nutritivos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Only around two-thirds of young people eat lunch on four or more school days.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230512T165013Z" creationid="Usuario" creationdate="20230512T165013Z">
        <seg>Solo alrededor de dos tercios de los jóvenes almuerzan cuatro o más días de escuela..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Optimal nutrition during childhood and adolescence is essential for the maintenance of growth and good health.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T132726Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T132726Z">
        <seg>Una nutrición óptima durante la infancia y la adolescencia es esencial para mantener el crecimiento y una buena salud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Parents and caregivers need to learn choking first aid and CPR.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230523T181020Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T181020Z">
        <seg>Los padres y cuidadores deben aprender primeros auxilios en caso de atragantamiento y reanimación cardiopulmonar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Part 10: Considerations for Pacific children, young people and their families provides information on Pacific concepts of health, traditional foods, broader determinants of health, and current nutrition issues.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T142115Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T142115Z">
        <seg>Parte 10: Consideraciones para los niños del Pacífico, los jóvenes y sus familias proporciona información sobre los conceptos de salud del Pacífico, los alimentos tradicionales, los determinantes más amplios de la salud y las cuestiones actuales de nutrición.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Part 11: Considerations for Asian and other populations provides demographic information and a summary of nutrition and health issues for this diverse population group, which includes refugee and migrant population.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T142149Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T142149Z">
        <seg>Parte 11: Consideraciones para la población asiática y otras poblaciones proporciona información demográfica y un resumen de los problemas de nutrición y salud de este grupo de población diverso, que incluye a la población refugiada y migrante.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Part 12: Special Dietary Considerations provides information on vegetarian and vegan diets, food-related choking in young children, food allergy and intolerance, and pregnancy and breastfeeding for young women.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T142218Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T142218Z">
        <seg>La parte 12: Consideraciones Dietéticas Especiales ofrece información sobre dietas vegetarianas y veganas, atragantamientos relacionados con la alimentación en niños pequeños, alergias e intolerancias alimentarias, y embarazo y lactancia en mujeres jóvenes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Part 13: Other Issues provides information on a range of topics related to nutrition, including body image, disordered eating and eating disorders; dietary supplements; oral health; alcohol; food safety; food additives; intense (artificial) sweeteners and caffeine.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T142313Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T142313Z">
        <seg>Parte 13: Otros temas ofrece información sobre una serie de temas relacionados con la nutrición, como la imagen corporal, los trastornos de la alimentación y los trastornos alimentarios; los complementos dietéticos; la salud bucodental; el alcohol; la seguridad alimentaria; los aditivos alimentarios; los edulcorantes intensos (artificiales) y la cafeína.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Part 1: New Zealand Food and Nutrition Guidelines
1.1	The New Zealand Food and Nutrition Guideline Statements, including physical activity
The New Zealand Food and Nutrition Guideline Statements for healthy children and young people are the key recommendations to ensure optimal growth and prevent nutritional deficiencies, obesity and diet-related chronic diseases.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230429T091651Z" creationid="mgr26" creationdate="20230429T091651Z">
        <seg>Parte 1: Pautas de nutrición de comida neozelandesa
1.1	El informe de pautas de nutrición y comida neozelandesa, incluyendo actividad física
El informe de pautas de nutrición y comida neozelandesa para niños y adolescentes sanos es un conjunto de recomendaciones clave para asegurar un crecimiento óptimo y prevenir deficiencias nutricionales, obesidad y enfermedades crónicas relacionadas con la dieta. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Part 1: New Zealand Food and Nutrition Guidelines presents the guideline statements that set out the key food, nutrition and physical activity recommendations for healthy children and young people.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T134654Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T133937Z">
        <seg>Parte 1: Directrices neozelandesas sobre Alimentación y Nutrición presenta las directrices que establecen las principales recomendaciones sobre alimentación, nutrición y actividad física para niños y jóvenes sanos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Part 2: Meal Patterns of New Zealand Children and Young People presents information from New Zealand based studies illustrating the current meal patterns of children and young people along with recommendations for ideal meal patterns.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T134700Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T134120Z">
        <seg>Parte 2: Pautas Alimentarias de los Niños y Jóvenes neozelandeses presenta información procedente de estudios realizados en Nueva Zelanda que ilustran las pautas alimentarias actuales de niños y jóvenes, junto con recomendaciones sobre pautas alimentarias ideales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Part 2: Meal patterns of New Zealand children and young people
Summary
Three meals and two to three small snacks, at regular times during the day, are recommended for children and young people.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230528T171816Z" creationid="Usuario" creationdate="20230523T182933Z">
        <seg>Parte 2: Pautas alimentarias de los niños y jóvenes neozelandeses
Resumen
Se recomiendan tres comidas y dos o tres pequeños tentempiés, a horas regulares a lo largo del día, para niños y jóvenes. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Part 3: Growth and Body Size provides information on growth, assessment of growth using growth charts, and current body size of New Zealand children, along with an overview of overweight, obesity and underweight.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T134640Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T134511Z">
        <seg>Parte 3: Tallas Corporales y de Crecimiento proporciona información sobre el crecimiento, la evaluación del crecimiento mediante gráficas de crecimiento y de talla corporal de los niños neozelandeses actualmente, junto con una visión general del sobrepeso, la obesidad y el tener bajo peso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Part 4: Energy and Nutrients includes information on the function of key nutrients, recommended levels of intake, current levels of intake, nutrient status (where possible) and sources in the diet.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T134601Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T134601Z">
        <seg>Parte 4: Energía y Nutrientes incluye información sobre la función de los nutrientes clave, los niveles recomendados de ingesta, los niveles actuales de ingesta, el estado de los nutrientes (cuando es posible) y las fuentes en la dieta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Part 5: Fluids provides information on the function of fluids, recommended intake, current fluid consumption patterns and sources in the diet.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T134631Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T134631Z">
        <seg>Parte 5: Líquidos proporciona información sobre la función de los líquidos, la ingesta recomendada, los patrones actuales de consumo de líquidos y las fuentes en la dieta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Part 6: The Home Environment and Its Influence on What Children and Young People Eat provides information on how family/whānau and related sociocultural and economic factors influence eating, including food and nutrient intake.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T134803Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T134803Z">
        <seg>Parte 6: El Entorno Familiar y su Influencia en lo que Comen los Niños y los Jóvenes proporciona información sobre cómo la familia/whānau y los factores socioculturales y económicos relacionados influyen en la alimentación, incluida la ingesta de alimentos y nutrientes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Part 7: The Wider Environment and Its Influence on What Families and Individuals Eat provides information on the impact of the social, cultural and economic environment beyond the family and whānau.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T141533Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T141533Z">
        <seg>Parte 7: El Entorno más Amplio y su Influencia en lo que Comen las Familias y las Personas ofrece información sobre el impacto del entorno social, cultural y económico más allá de la familia y el whānau.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Part 8: Physical Activity provides information on the benefits of physical activity, recommendations for physical activity and screen time, and an overview of current physical activity and sedentary behaviour patterns.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T141922Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T141922Z">
        <seg>Parte 8: Actividad física proporciona información sobre los beneficios de la actividad física, recomendaciones para la actividad física y el tiempo frente a la pantalla, y una visión general de los patrones actuales de actividad física y comportamiento sedentario.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Part 9: Considerations for tamariki and rangatahi Māori and their whānau provides information on the Māori view of health, illness and kai, broader determinants of health, and current nutrition-related issues.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T142030Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T142030Z">
        <seg>Parte 9: Consideraciones para tamariki y rangatahi maoríes y sus whānau proporciona información sobre la visión maorí de la salud, la enfermedad y el kai, los determinantes más amplios de la salud y cuestiones actuales relacionadas con la nutrición.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Partial revision February 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T185004Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T185004Z">
        <seg>Revisión parcial febrero 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Plant foods such as vegetables and fruit contain a wide range of different compounds that promote good health.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T144152Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T144152Z">
        <seg>Plantas comestibles como las frutas y las verduras tienen una amplitud de diferentes compuestos que ayudan a tener una mejor salud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Prepare foods or choose pre-prepared foods, snacks and drinks that are:
low in fat, especially saturated fat
low in sugar, especially added sugar
low in salt (if using salt, use iodised salt).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T164736Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T164736Z">
        <seg>Prepare comidas o elija comidas precocinadas, snacks y bebidas que son:
bajas en grasa, especialmente grasas saturadas
bajas en azucas, especialmente azúcares añadidos
bajas en sal (en caso de usar sal, mejor sal yodada).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Problems with eating such as picky eating, including neophobia (the rejection of new or unknown foods), are also discussed.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T142240Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T142240Z">
        <seg>También se tratan los problemas con la alimentación, como el picoteo, incluida la neofobia (rechazo de alimentos nuevos o desconocidos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Processed meats (eg, luncheon, salami, ham, bacon and sausages) are usually high in saturated fat and/or salt, and have also been linked to bowel cancer in adults (World Cancer Research Fund and American Institute for Cancer Research 2007, 2011).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230510T002020Z" creationid="sansi" creationdate="20230510T000447Z">
        <seg>Las carnes procesadas (ej., fiambre, salami, jamón, bacon y salchichas) suelen tener un alto contenido en grasas saturadas y/o sal, y también se han relacionado con el cáncer de intestino en adultos (World Cancer Research Fund y American Institute for Cancer Research 2007, 2011).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Published in July 2012
Partial revision February 2015 (minor editorial changes)
by the Ministry of Health
PO Box 5013, Wellington 6145, New Zealand
ISBN 978-0-478-44482-7 (print)
ISBN 978-0-478-44483-4 (online)
HP 5480
This document is available at www.health.govt.nz</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T190259Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T190259Z">
        <seg>Publicado en julio de 2012
Revisión parcial de febrero de 2015 (cambios editoriales menores)
por el Ministerio de Sanidad
PO Box 5013, Wellington 6145, Nueva Zelanda
ISBN 978-0-478-44482-7 (impreso)
ISBN 978-0-478-44483-4 (en línea)
HP 5480
Este documento está disponible en www.health.govt.nz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Purchase, prepare, cook and store food in ways to ensure food safety.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T143908Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T143908Z">
        <seg>Abastecer, preparar, cocinar y conservar los alimentos de acuerdo a la seguridad alimenticia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Reduced or low- fat milk and milk products are the best choices because these foods include less saturated fat, and often more protein and calcium than high-fat alternatives.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230525T133410Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>La leche y los productos lácteos bajos en grasa son las mejores opciones porque estos alimentos incluyen menos grasa saturada y, a menudo, más proteínas y calcio que las alternativas con alto contenido en grasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Refined cereals include white bread, cakes, muffins, sweet or savoury biscuits, pasta, white rice and refined grain breakfast cereals.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230524T144909Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>Los cereales refinados incluyen pan blanco, pasteles, magdalenas, galletas dulces o saladas, pasta, arroz blanco y cereales de desayuno de grano refinado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Refined grains have had most or all of the bran and germ removed, leaving only the endosperm, so they provide substantially fewer nutrients and less fibre.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230524T144909Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>A los granos refinados se les ha eliminado la mayor parte o la totalidad del salvado y el germen, dejando solo el endospermo, por lo que proporcionan sustancialmente menos nutrientes y menos fibra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Research shows foods brought from home are likely to be more nutritious and cost-effective than foods bought either at school or on the way to school.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230525T123949Z" creationid="Usuario" creationdate="20230525T123949Z">
        <seg>Las investigaciones demuestran que los alimentos traídos de casa son probablemente más nutritivos y rentables que los que se compran en la escuela o de camino.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>See Table 1 for more information on recommended intakes of breads and cereals, including descriptions of serving sizes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230524T144909Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>Consulte la Tabla 1 para obtener más información sobre las ingestas recomendadas de panes y cereales, incluidas las descripciones de los tamaños de las porciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>See Table 1 for more information on recommended intakes of milk and milk products, including descriptions of serving sizes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230524T144909Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>Consulte la Tabla 1 para obtener más información sobre las ingestas recomendadas de leche y productos lácteos, incluidas las descripciones de los tamaños de las porciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>See Table 1 for more information on recommended intakes of vegetables and fruit, including descriptions of serving sizes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T164054Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T164054Z">
        <seg>Consulte la Tabla 1 para obtener más información sobre las ingestas recomendadas de verdura y fruta, incluidas las descripciones de los tamaños de las raciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Servings of fresh, frozen and canned vegetables and fruit are still required to meet the recommendations.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230523T164521Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T163223Z">
        <seg>Las raciones de verduras y frutas frescas, congeladas y en conserva siguen siendo necesarias para cumplir las recomendaciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Similarly significant growth and, for some, relatively high activity levels can increase energy and nutrient requirements for young people.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230507T145446Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230507T145446Z">
        <seg>Del mismo modo, un crecimiento importante y, para algunos, unos niveles de actividad relativamente altos pueden aumentar las necesidades de energía y nutrientes de los jóvenes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Skipping breakfast during childhood has been associated with higher body mass index (BMI) (Utter et al 2007b) while skipping this meal during adolescence predicts increased BMI in young adulthood (Niemeier et al 2006).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230512T163055Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230512T163055Z">
        <seg>Saltarse el desayuno durante la infancia se asocia con un mayor índice de masa corporal (IMC) (Utter et al 2007b), mientras que saltarse esta comida durante la adolescencia predice un aumento del IMC en las primeras fases de la edad adulta (Niemeier et al 2006).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Skipping breakfast may also have an adverse effect on cognitive function (including memory), academic performance, school attendance, psychosocial function and mood in children and young people (Pollitt and Matthews 1998; Rampersaud et al 2005).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230512T163523Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230512T163523Z">
        <seg>Saltarse el desayuno puede tener un efecto adverso sobre la función cognitiva también (incluida la memoria), el rendimiento académico, la asistencia a la escuela, la función psicosocial y el estado de ánimo en niños y jóvenes (Pollitt y Matthews 1998; Rampersaud et al 2005).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Skipping breakfast may impact negatively on cognitive function, academic performance, school attendance, psychosocial function and mood in children and young people.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230523T184757Z" creationid="Usuario" creationdate="20230523T184757Z">
        <seg>Saltarse el desayuno puede repercutir negativamente en la función cognitiva, el rendimiento académico, la asistencia a clase, la función psicosocial y el estado de ánimo de niños y jóvenes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Skipping breakfast tends to be more common among girls than boys (Rampersaud et al 2005).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230512T163720Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230512T163720Z">
        <seg>Saltarse el desayuno tiende a ser más común entre las niñas que entre los niños (Rampersaud et al 2005)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Some of these compounds have already been identified (eg, dietary fibre, phytochemicals) and others are as yet unknown.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T144251Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T144251Z">
        <seg>Algunos de estos compuestos ya han dicho identificados (ej. fibra dietética, fitoquimicos) y otros aún están por descubrir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Some plant milks contain significantly lower levels of nutrients (eg, energy, protein) than cow’s milk so should not be considered equivalent (see section 5.4: Sources of fluid in the diet).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230525T134738Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>Algunas leches vegetales contienen niveles significativamente más bajos de nutrientes (p. ej., energía, proteínas) que la leche de vaca, por lo que no deben considerarse equivalentes (ver sección 5.4: Fuentes de líquido en la dieta).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Spend less than two hours a day (out of school time) in front of television, computers and gaming consoles.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T162932Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T162932Z">
        <seg>Pasar menos de dos horas diarias (fuera de las horas lectivas) delante de la televisión, ordenador o videoconsolas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Standard serving sizes were developed as part of the report Food for Health (Department of Health 1991).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230430T094046Z" creationid="Usuario" creationdate="20230430T094046Z">
        <seg>Los tamaños estándares se elaboraron como parde del informe Food for Health (Departamento de Sanidad 1991).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Starchy root vegetables (eg, potatoes, kūmara and taro) are important sources of carbohydrate in the New Zealand diet.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T143738Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T143626Z">
        <seg>Los tubérculos con almidón (ej. patatas, kūmara y taro) son fuentes importantes de carbohidratos en la dieta de Nueva Zelanda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Structure of this paper
Food and nutrition guidance for children and young people is aimed at ensuring optimal growth and preventing nutritional deficiencies.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T133038Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T133038Z">
        <seg>Estructura de este documento
Las orientaciones sobre alimentación y nutrición para niños y jóvenes tienen por objeto garantizar un crecimiento óptimo y prevenir las deficiencias nutricionales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Summary of food groups, serving sizes and recommended intakes
Table 1 shows the four food groups, specific foods included in each group, the minimum number of servings of each group recommended for healthy children and young people, and examples of standard serving sizes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230523T163520Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T163223Z">
        <seg>Resumen de los grupos de alimentos, tamaños de las raciones e ingestas recomendadas
La Tabla 1 muestra los cuatro grupos de alimentos, los alimentos específicos incluidos en cada grupo, el número mínimo de raciones de cada grupo recomendadas para niños y jóvenes sanos y ejemplos de tamaños de raciónes estándar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Table 1 gives more information on recommended intakes of lean meat, poultry, seafood, eggs, legumes, nuts and seeds, including descriptions of serving sizes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230523T163223Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T163223Z">
        <seg>En la Tabla 1 se ofrece más información sobre las ingestas recomendadas de carne magra, aves, marisco, huevos, legumbres, frutos secos y semillas, incluyendo descripciones de los tamaños de las raciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Table 1: Food groups, specific foods in each group, advice and serving size examples
Food group
Specific foods included
Recommendation (per day)
Serving size examples
Vegetables and fruit
All vegetables and fruit, including potatoes, kūmara and taro
Vegetables and fruit – fresh, frozen or canned
If consumed, only one serving of no-sugar-added fruit juice or dried fruit can count as contributing a serving to the recommended dietary intake1
Preschoolers: at least 2 servings of vegetables and at least 2 servings of fruit
Children: at least 3 servings of vegetables and at least 2 servings of fruit
Young people: at least 3 servings of vegetables and at least 2 servings of fruit
1 medium potato or kūmara (135 g)
½ cup cooked vegetables (eg, broccoli, peas, corn, spinach, pūhā) (50–80 g)
1 carrot (75 g)
½ cup salad (60 g)
1 tomato (80 g)
½ avocado (80 g)
1 apple, pear, banana or orange (130 g)
2 small apricots or plums (100 g)
½ cup fresh fruit salad (120 g)
½ cup stewed or canned fruit (135 g)
1 cup no-added-sugar fruit juice (250 ml)^
Breads and cereals
All breads, cereals, rice and pasta (increasing wholegrain options as children age)
Preschoolers: at least 4 servings
Children: at least 5 servings
Young people: at least 6 servings
1 medium slice of bread (26 g)
1 roll (50 g)
1 pita pocket or tortilla
(50–80 g)
2 breakfast wheat biscuits (34 g)
½ cup muesli (55 g)
½ cup porridge (130 g)
1 cup cornflakes (30 g)
1 cup cooked pasta or rice (150 g)
4 grainy crackers (40 g)
2 plain sweet biscuits (14 g)
1 cup plain popcorn
Milk and milk products
Milk (includes calcium-fortified milk alternatives), cheese and yoghurt (choose low-fat options)
Preschoolers and children: at least 2–3 servings
Young people: at least 3 servings
Glass of milk or calcium-fortified milk alternative (250 ml)
Pottle of yoghurt (150 g)
2 slices of cheese (40 g)
Lean meat, poultry, seafood, eggs, legumes, nuts and seeds*
Lean meat, poultry, seafood, eggs, legumes (eg, peas, beans, lentils), nuts and seeds*
(Limit processed meats)
Preschoolers and children: at least 1–2 servings
Young people: at least 2 servings
Vegetarians:
Preschoolers (2–5 years): at least 1–2 servings
School children (5–12 years): at least 2 servings
Young people (13–18 years): at least 3 servings
2 slices of cooked meat (100 g)
¾ cup of mince or casserole (195 g)
1 medium fish fillet (100 g)
1 chicken leg or 2 drumsticks (110 g)
1 medium pāua or kina (100–120 g)
1 egg (50 g)
½ can tuna or salmon (90 g)
¾ cup dried cooked beans, peas or lentils (135 g)
1/3 cup nuts or seeds* (50 g)</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230528T172148Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T163223Z">
        <seg>Tabla 1. Grupos de alimentos, alimentos específicos de cada grupo, consejos y ejemplos de tamaños de raciones
Grupo de alimentos
Alimentos específicos incluidos
Recomendación (por día)
Ejemplos de raciones
Verduras y frutas
Todas las hortalizas y frutas, incluidas las patatas, boniato "kūmara" y el taro
Verduras y frutas frescas, congeladas o en conserva
Si se consumen, sólo una ración de zumo de fruta sin azúcar añadido o de frutos secos puede contar como contribución de una ración a la ingesta alimentaria recomendada1
Preescolares: al menos 2 raciones de verdura y al menos 2 raciones de fruta
Niños: al menos 3 raciones de verdura y 2 de fruta
Jóvenes: al menos 3 raciones de verdura y al menos 2 raciones de fruta
1 patata mediana o boniato (135 g)
½ bol de verduras cocidas (por ejemplo, brécol, guisantes, maíz, espinacas, hierba "pūhā") (50-80 g)
1 zanahoria (75 g)
½ bol de ensalada (60 g)
1 tomate (80 g)
½ aguacate (80 g)
1 manzana, pera, plátano o naranja (130 g)
2 albaricoques pequeños o ciruelas (100 g)
½ taza de macedonia de fruta fresca (120 g)
½ taza de fruta guisada o en conserva (135 g)
1 taza de zumo de fruta sin azúcar añadido (250 ml)^. Pan y cereales
Todos los panes, cereales, arroz y pasta (aumentando las opciones integrales a medida que los niños crecen)
Preescolares: al menos 4 raciones
Niños: al menos 5 raciones
Jóvenes: al menos 6 raciones
1 rebanada de pan mediana (26 g)
1 panecillo (50 g)
1 bolsillo de pita o tortilla
(50-80 g)
2 galletas de trigo para el desayuno (34 g)
½ taza de muesli (55 g)
½ taza de gachas de avena (130 g)
1 taza de copos de maíz (30 g)
1 taza de pasta cocida o arroz (150 g)
4 galletas de grano (40 g)
2 galletas dulces (14 g)
1 taza de palomitas de maíz
Leche y productos lácteos
Leche (incluidas las alternativas fortificadas con calcio), queso y yogur (elija opciones bajas en grasa)
Preescolares y niños: al menos 2-3 raciones
Jóvenes: al menos 3 raciones
Vaso de leche o alternativa a la leche enriquecida con calcio (250 ml)
Pote de yogur (150 g)
2 lonchas de queso (40 g)
Carne magra, aves, marisco, huevos, legumbres, frutos secos y semilla.Carne magra, aves, marisco, huevos, legumbres (p. ej., guisantes, alubias, lentejas), frutos secos y semillas*. (Limite las carnes procesadas)
Preescolares y niños: al menos 1-2 raciones
Jóvenes: al menos 2 raciones
Vegetarianos:
Preescolares (2-5 años): al menos 1-2 raciones
Escolares (5-12 años): al menos 2 raciones
Jóvenes (13-18 años): al menos 3 raciones
2 trozos de carne cocida (100 g)
¾ bol de carne picada o guisada (195 g)
1 filete de pescado mediano (100 g)
1 muslo de pollo o 2 muslos (110 g)
1 caracol marino "pāua" o erizo de mar "kina" mediano (100-120 g)
1 huevo (50 g)
½ lata de atún o salmón (90 g)
¾ taza de judías, guisantes o lentejas secas cocidas (135 g)
1/3 taza de frutos secos o semillas* (50 g)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Take part in regular physical activity, aiming for 60 minutes or more of moderate to vigorous activity each day.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T162925Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T162917Z">
        <seg>Participar en actividades físicas regulares procurando a 60 minutos o más de actividad moderada a vigurosa diariamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Tammy Kaiwai, Soana Muimuiheata and Pratibha Balu provided specialist input to the meal plans in Appendix 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230528T180909Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Tammy Kaiwai, Soana Muimuiheata y Pratibha Balu hicieron aportaciones especializadas en los planes de comidas del apéndice.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Te Hotu Manawa Māori provided information for Part 9: Considerations for Tamariki and Rangatahi Māori and Their Whānau.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230528T181038Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Te Hotu Manawa Māori proporcionó información para la Parte 9: Consideraciones para los Tamariki y Rangatahi moríes y sus Whānau.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The Clinical Trials Research Unit at the University of Auckland prepared the initial draft of the Food and Nutrition Guidelines for Children and Young People: A background paper for the Ministry of Health during 2009 and early 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230528T180431Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>La Unidad de Investigación de Ensayos Clínicos de la Universidad de Auckland elaboró el borrador inicial de las Directrices sobre Alimentación y Nutrición para Niños y Jóvenes: Un documento de referencia para el Ministerio de Sanidad durante 2009 y principios de 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The Food and Nutrition Guidelines for Healthy Children and Young People (Aged 2–18 Years): A background paper (2012) provides the information to educate and encourage children, young people and their families or whānau to follow healthy lifestyles.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230528T180111Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T191457Z">
        <seg>Las Directrices sobre Alimentación y Nutrición para Niños y Jóvenes Sanos (de 2 a 18 años): Un documento de referencia (2012) proporciona la información necesaria para educar y animar a los niños, jóvenes y sus familias o allegados a seguir estilos de vida saludables.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The Ministry of Health developed standard serving sizes for use when providing advice about the amount of food to eat from each food group to meet energy and nutrient requirements.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230430T093715Z" creationid="Usuario" creationdate="20230430T092905Z">
        <seg>El Ministerio de Sanidad ha desarollado el tamaño estandar de las porciones para prestar asesoramiento sobre la cantidad de alimientos de cada grupo que se tiene que comer para satisfacer las necesidades energéticas y de nutrientes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The Ministry of Health is grateful to all who contributed to this document, including those who made submissions during the public consultation process.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230528T181114Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>El Ministerio de Sanidad agradece a todos los que han contribuido a este documento, incluyendo a los que hicieron aportaciones durante el proceso de consulta pública.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The age of adolescence varies, in terms of both onset and maturity.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230519T182528Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>La edad de la adolescencia varía, tanto en su inicio como en su madurez.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The association between skipping breakfast and overweight/obesity does not appear to be explained by energy intake, so breakfast consumption may be a marker for other healthy dietary and physical activity behaviours (Rampersaud et al 2005; de la Hunty and Ashwell 2007).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230512T163243Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230512T163243Z">
        <seg>La relación entre saltarse el desayuno y el sobrepeso/obesidad no parece explicarse por la ingesta de energía, por lo que el consumo del desayuno puede ser un marcador de otras conductas dietéticas y de actividad física saludables (Rampersaud et al 2005; de la Hunty y Ashwell 2007).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The bran and germ provide dietary fibre, vitamins and minerals; the endosperm provides carbohydrate and some protein.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230524T144909Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>El salvado y el germen proporcionan fibra dietética, vitaminas y minerales; el endospermo proporciona hidratos de carbono y algunas proteínas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The dietary requirements of children and young people are different to those of adults and are constantly changing as individuals grow and develop.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T132805Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T132805Z">
        <seg>Las necesidades alimentarias de los niños y los jóvenes son diferentes de las de los adultos y cambian constantemente a medida que crecen y se desarrollan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The difference between recommended serving size and portion size
Although standard serving sizes are designed to provide consistent advice on food and nutrition, in some instances the standard serving size seems large for younger children.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230430T100522Z" creationid="Usuario" creationdate="20230430T100203Z">
        <seg>La diferencia entre el tamaño de la porción recomendada y tamaño estándar.
Aunque los tamaños estándar de las porciones están elaborados para ofrecer consejos adecuados sobre alimentación y nutrición, en algunos casos el tamaño estándar de la porción parece elevado para los niños.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The final document is the result of input that many individuals and organisations have provided throughout this process.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T194411Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T194411Z">
        <seg>El documento final es el resultado de las aportaciones que muchas personas y organizaciones han realizado a lo largo de este proceso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The following summaries provide an indication of current intakes in New Zealand based on what can be established from these surveys:
2002 National Children’s Nutrition Survey (Ministry of Health 2003b)
2008/09 National Survey of Children and Young People’s Physical Activity and Dietary Behaviours in New Zealand (Clinical Trials Research Unit and Synovate 2010a and 2010b)
2008/09 New Zealand (NZ) Adult Nutrition Survey (University of Otago and Ministry of Health 2011).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230523T181020Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T181020Z">
        <seg>Los siguientes resúmenes proporcionan una indicación de la ingesta actual en Nueva Zelanda basada en lo que puede establecerse a partir de estas encuestas:
Encuesta Nacional de Nutrición Infantil 2002 (Ministerio de Sanidad 2003b)
2008/09 National Survey of Children and Young People's Physical Activity and Dietary Behaviours in New Zealand (Unidad de Investigación de Ensayos Clínicos y Synovate 2010a y 2010b)
2008/09 New Zealand (NZ) Adult Nutrition Survey (University of Otago and Ministry of Health 2011).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The guideline statements are as follows.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230429T091718Z" creationid="mgr26" creationdate="20230429T091718Z">
        <seg>Las pautas son las siguientes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The initial draft then underwent external peer review by Dr Clare Wall, Kate Sladden, Kathy Hamilton, Eruera Maxted (Part 9 on Māori), PIFNAG (Part 10 on Pacific peoples), Geeta Gala (Part 11 on Asian and ‘Other’ peoples) and the Ministry of Agriculture and Forestry (topics related to food safety).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230528T180608Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>A continuación, el borrador inicial fue sometido a una revisión externa por pares por parte de la Dra. Clare Wall, Kate Sladden, Kathy Hamilton, Eruera Maxted (Parte 9 sobre los maoríes), PIFNAG (Parte 10 sobre los pueblos del Pacífico), Geeta Gala (Parte 11 sobre los pueblos asiáticos y "otros") y el Ministerio de Agricultura y Silvicultura (temas relacionados con la seguridad alimentaria).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The intake of processed meats needs to be limited.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230510T000432Z" creationid="sansi" creationdate="20230510T000432Z">
        <seg>Es necesario limitar la ingesta de carnes procesadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The population groups targeted in other papers are healthy infants and toddlers; adults; older people; and pregnant and breastfeeding women.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230524T062748Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Los grupos de población a los que se dirigen los otros documentos son: lactantes y niños pequeños sanos; adultos; personas mayores; y mujeres embarazadas y en período de lactancia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The standard serving sizes are used for all population groups covered by the Food and Nutrition Guidelines series, regardless of age or nutrient requirements, but the number of servings varies.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230430T095703Z" creationid="Usuario" creationdate="20230430T095703Z">
        <seg>Los tamaños estándares de las porciones se utilizan para todos los grupos incluidos en la serie de Guías Alimentarias y Nutricionales, sin tener en cuenta la edad o las necesidades nutricionales, pero el número de porciones puede variar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The term ‘preschoolers’ refers to children aged from two years up until their fifth birthday.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230524T135611Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>El término "preescolares" se refiere a los niños de entre dos y cinco años.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The values, habits and behaviours developed during this period often influence behaviours in adulthood.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T132903Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T132903Z">
        <seg>Los valores, hábitos y comportamientos desarrollados durante este periodo suelen influir en las conductas de la edad adulta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>There is no widely accepted definition of the term wholegrain (Cummings and Stephen 2007).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230524T150048Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230524T150048Z">
        <seg>No existe una definición ampliamente aceptada del término "integral" (Cummings y Stephen 2007).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>These Guidelines have been developed from the update and amalgamation of the Food and Nutrition Guidelines for Healthy Children (Aged 2–12 years): A background paper (1997) and the Food and Nutrition Guidelines for Healthy Adolescents: A background paper (1998).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230528T180249Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T192021Z">
        <seg>Estas Directrices se han elaborado a partir de la actualización y amalgama de las Directrices sobre Alicamentación y Nutrición para Niños Sanos (de 2 a 12 años): Un documento de referencia (1997) y las Directrices sobre Alimentación y Nutrición para Adolescentes Sanos: Un documento de referencia (1998).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>These colours also indicate high levels of protective compounds in vegetables and fruit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T144955Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T144955Z">
        <seg>Estos colores también indican las cantidades de compuestos protectores en frutas y verduras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>These definitions may differ to those used elsewhere.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230519T182528Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Estas definiciones pueden diferir de las utilizadas en otros lugares.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>These practitioners include nurses, dietitians, doctors, nutritionists, health promoters and educators.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T192545Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T192545Z">
        <seg>Entre estos profesionales se incluyen enfermeras, dietistas, médicos, nutricionistas, promotores de salud y educadores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>These serving sizes were intended to reflect usual serving sizes based on the 1989 Life in New Zealand Survey, and to be convenient in terms of the forms of food that are readily available (eg, whole piece of fruit, pottle of yoghurt).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230430T094924Z" creationid="Usuario" creationdate="20230430T094924Z">
        <seg>Los tamaños de las porciones intentaron reflejar los tamaños habituales basados en la encuesta sobre la Vida en Nueva Zelanda de 1989, y oportunos en términos de alimentos disponibles (por ejemplo, la pieza entera de frutam, una tarrina de yogur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>They aim to provide up-to-date, evidence-informed advice and technical information for health practitioners working with children and young people (aged 2–18 years).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T192427Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T192427Z">
        <seg>Su objetivo es proporcionar asesoramiento e información técnica actualizados y basados en pruebas a los profesionales de la salud que trabajan con niños y jóvenes (de 2 a 18 años).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>They are particularly important for children and young people to ensure optimal bone health.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230525T133319Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>Son especialmente importantes para garantizar una salud ósea óptima en los niños y en los jóvenes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>This background paper concludes with a glossary, list of abbreviations, appendices and list of references cited.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T142332Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T142332Z">
        <seg>Este documento de referencia concluye con un glosario, una lista de abreviaturas, apéndices y una lista de referencias citadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>This background paper encompasses adolescence, which is defined (physiologically) as the period between puberty and when reproductive organs are mature.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230519T182528Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Este documento de referencia abarca la adolescencia, que se define (fisiológicamente) como el periodo comprendido entre la pubertad y la madurez de los órganos reproductores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>This part also outlines the four food groups and recommended number of servings.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T134008Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T134008Z">
        <seg>En esta parte también se describen los cuatro grupos de alimentos y el número de raciones recomendadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>This population health document aims to promote health while also preventing obesity and diet-related chronic diseases.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T191913Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T191913Z">
        <seg>Este documento sobre la salud de la población tiene por objeto promover la salud y prevenir la obesidad y las enfermedades crónicas relacionadas con la alimentación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>This practice can help them to have enough energy available when they need it and to meet all the nutrients requirements.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230509T134015Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230509T134015Z">
        <seg>Esta práctica puede ayudarles a tener suficiente energía disponible cuando la necesitan y a satisfacer todos los requerimientos de nutrientes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>This work is licensed under the Creative Commons Attribution 4.0 International licence.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230528T175506Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T190709Z">
        <seg>Esta obra está bajo la licencia Creative Commons Reconocimiento 4.0 Internacional.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>To obtain a wide range of nutrients it is important to eat many different types of vegetables and fruit every day.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T144643Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T144643Z">
        <seg>Para obtener una gran variedad de nutrientes es importante comer muchos tipos de frutas y verduras distintas cada día.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>To reduce the risk of food-related choking in young children:
Always make sure young children sit down while they eat, and that an adult is with them while they are eating or drinking.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T163051Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T163051Z">
        <seg>Para reducir el riesgo de asfixia por comida en niños:
Asegúrese de que los niños siempre están sentados a la hora de comer, y que un adulto está con ellos mientras comen o beben.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Topics designed to achieve these goals are included in this paper.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T133134Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T133134Z">
        <seg>En este documento se incluyen temas diseñados para alcanzar estos objetivos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Total energy, sugar and fat content will increase if higher fat and sugar options of the food groups are chosen or if fat and sugar are added during preparation and cooking.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230523T163223Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230523T163223Z">
        <seg>El contenido total de energía, azúcares y grasas aumentará si se eligen las opciones más grasas y azucaradas de los grupos de alimentos o si se añaden grasas y azúcares durante la preparación y la cocción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Useful resources on vegetables and fruit are available on the 5+ A Day website, www.5aday.co.nz</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T145045Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T145045Z">
        <seg>Puede encontrar información útil sobre frutas y verduras en la página de 5+ A Day, www.5aday.co.nz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Vegetables and fruit
In 2008/09:
40 percent of 5–24 year olds reported they met the recommendation for vegetable intake (three or more servings each day)
69 percent reported they met the recommendation for fruit intake (two or more servings each day)
the proportion of children and young people who reported meeting the recommendation for fruit intake declined with age but there was no clear age-related pattern with vegetable intake (Clinical Trials Research Unit and Synovate 2010a).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Usuario" changedate="20230523T181915Z" creationid="Usuario" creationdate="20230523T181915Z">
        <seg>Verduras y frutas
En 2008/09
El 40% de los jóvenes de 5 a 24 años declararon cumplir la recomendación de ingesta de verduras (tres o más raciones al día).
el 69% declaró cumplir la recomendación de ingesta de fruta (dos o más raciones al día)
la proporción de niños y jóvenes que declararon cumplir la recomendación de ingesta de fruta disminuyó con la edad, pero no hubo un patrón claro relacionado con la edad en el caso de la ingesta de verdura (Clinical Trials Research Unit y Synovate 2010a).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Vegetables and fruit
Vegetables and fruit provide energy, carbohydrate, dietary fibre, vitamins (including vitamin A, vitamin C and folate) and minerals (including potassium and magnesium).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T143724Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T143445Z">
        <seg>Verduras y frutas
Las verduras y las frutas proporcionan energía, carbohidratos, fibra dietética, vitaminas (incluyendo vitamina A, vitamina C y folato) y minerales (incluyendo potasio y magnesio).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Wellington: Ministry of Health.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T190236Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T190236Z">
        <seg>Wellington: Ministerio de Sanidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>What are ‘wholegrains’?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T171618Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T171618Z">
        <seg>
¿Qué son los cereales integrales?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>When referred to separately, ‘children’ are those aged 2–12 years, while ‘young people’ are those aged 13–18 years.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230519T182528Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Cuando se hace referencia a ellos por separado, los "niños" son los que tienen entre 2 y 12 años, mientras que los "jóvenes" son los que tienen entre 13 y 18 años.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Where appropriate these ‘Summary’ boxes also contain practice points for health practitioners, which are specific to the topics discussed.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T133812Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T133812Z">
        <seg>Cuando procede, estos recuadros de "Resumen" también contienen puntos prácticos, específicos de los temas tratados, para los profesionales de la salud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>While it is acknowledged that some aspects of growth and development continue beyond 18 years of age and into the early 20s, young people aged 19 years and over are covered in the Food and Nutrition Guidelines for Healthy Adults: A background paper (Ministry of Health 2003a).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230524T141327Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230519T182528Z">
        <seg>Aunque se reconoce que algunos aspectos del crecimiento y el desarrollo continúan después de los 18 años y hasta los 20, los jóvenes a partir de 19 años están cubiertos en las Directrices alimentarias y nutricionales para adultos sanos: Documento de referencia (Ministerio de Sanidad 2003).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>While legumes, nuts* and seeds provide many important vitamins and minerals, in general they contain significantly less protein per serving size (see Table 1) than meat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230510T001618Z" creationid="sansi" creationdate="20230510T000522Z">
        <seg>Aunque las legumbres, los frutos secos* y las semillas aportan muchas vitaminas y minerales importantes, en general contienen una considerable menor cantidad de proteínas por ración. (véase la Tabla 1) que la carne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Wholegrain foods include the following foods and products: whole wheat, whole-wheat flour, wheat flakes, bulgur wheat, whole and rolled oats, oatmeal, oat flakes, brown rice, whole rye and rye flour, whole barley and popcorn (Cummings and Stephen 2007).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230524T151132Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230524T144909Z">
        <seg>Los alimentos integrales incluyen los siguientes alimentos y productos: trigo integral, harina de trigo integral, copos de trigo, trigo bulgur, avena entera y laminada, avena, copos de avena, arroz integral, harina de centeno y centeno entero, cebada entera y palomitas de maíz (Cummings y Stephen 2007).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>You must give appropriate credit, provide a link to the licence and indicate if changes were made.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230528T175622Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T191112Z">
        <seg>Debe dar los créditos correspondientes, proporcione un enlace a la licencia e indique si se han realizado cambios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>breads and cereals
3.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T145615Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T145615Z">
        <seg>pan y cereales
3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>lean meat, poultry, seafood, eggs, legumes, nuts and seeds.*</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230525T142403Z" creationid="sansi" creationdate="20230525T142403Z">
        <seg>Carne magra, aves, marisco, huevos, legumbres, frutos secos y semillas.*</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>milk and milk products
4.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T145707Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T145707Z">
        <seg>leche y productos lácteos
4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>vegetables and fruit
2.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T145631Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T145551Z">
        <seg>verdura y fruta
2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<!-- Alternative translations -->
  </body>
</tmx>
