<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx11.dtd">
<tmx version="1.1">
  <header creationtool="OmegaT" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="EN-US" datatype="plaintext" creationtoolversion="5.7.1_0_c3206253" segtype="sentence" srclang="en"/>
  <body>
<!-- Default translations -->
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Alcohol is not recommended for children or young people.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T142602Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T142602Z">
        <seg>El alcohol no es recomendado ni para niños ni para jóvenes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Although only indicative, these meal plans provide examples of regular eating periods throughout the day and food from each food group.Because young children are growing rapidly and typically engage in moderate to high levels of physical activity, they have energy requirements that are high relative to their small size and limited stomach capacity.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T165648Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T165648Z">
        <seg>Dado que los niños pequeños crecen rápidamente y suelen realizar un nivel de actividad física de moderado a alto, tienen unas necesidades energéticas elevadas en relación con su pequeño tamaño y su limitada capacidad estomacal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Appendix 5 presents three-day sample meal plans for children and young people aged 2–3 years, 4–8 years, 9–13 years and 14–18 years.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230507T163147Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230507T145446Z">
        <seg>En el apéndice 5 se presentan ejemplos de planes de comidas de tres días para niños y jóvenes de edades de 2-3 años, 4-8 años, 9-13 años y 14-18 años.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>As outlined in more detail below, each of the four food groups is important for different reasons and each provides a range of essential nutrients.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230429T063539Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230429T063539Z">
        <seg>Como se detalla a continuación, cada uno de los cuatro grupos de alimento es importante por una razón diferente y cada uno proporciona una gama de nutrientes esenciales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Be active in as many ways as possible, for example, through play, cultural activities, dance, sport and recreation, jobs and going from place to place.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T162937Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T162937Z">
        <seg>Estar activo de todas las maneras posibles, por ejemplo, a través de juegos, actividades culturales, baile, deporte y entretenimiento, trabajos y andar de un lugar a otro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Be active with friends and whānau, at home, school, and in your community.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T162943Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T162943Z">
        <seg>Estar activo con amigos y seres queridos, en casa, en el colegio y en tu comunidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Be aware of foods which are more likely to cause choking:
	–	small hard foods that are difficult for children to bite or chew (eg, nuts, raw carrot, apple, celery)
	–	small round foods that can get stuck in children’s throats (eg, grapes, berries, peas, watermelon and other large seeds, lollies, raisins/sultanas)
	–	foods with skins or leaves that are difficult to chew (eg, sausages, chicken, lettuce, nectarines, peaches, plums)
	–	compressible* food that can get stuck in children’s throats (eg hot dogs, sausages, pieces of cooked meat, popcorn)
	–	thick pastes that can get stuck in children’s throats (eg, chocolate spreads, thick peanut butter)
	–	fibrous or stringy foods that are difficult for children to chew (celery, rhubarb, raw pineapple)
To reduce the risk of choking on these foods, you can:
	–	alter the food texture – grate, cook, finely chop or mash the food
	–	remove the high risk parts of the food – peel off the skin, or remove the strong fibres
	–	avoid giving small hard foods, such as whole nuts and large seeds, until children are at least 5 years old.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T152435Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T152435Z">
        <seg>Sea consciente de las comidas con mayor probabilidad de causar asfixia:
	–	comidas pequeñas y duras que dificultan el masticar o morder a los niños (ej. nueces, zanahoria cruda, manzana, apio)
	–	comidas pequeñas y con forma redonda que pueden quedarse atascadas en la garganta de un niño (ej. uvas, bayas, guisantes, sandía u otras semillas grandes, piruletas, pasas/pasas de esmirna)
	–	comida con pieles u hojas que dificultan el masticar (ej. salchichas, pollo, lechuga, nectarinas, melocotones, ciruelas)
	–	comida compacta* que puede quedarse atascada en la garganta de un niño (ej. perritos calientes, salchichas, trozos de carne cocinada, palomitas)
	–	cremas espesas que pueden quedarse atascadas en la garganta de un niño (ej. chocolate para untar, mantequila de cacahuete espesa)
	–	comida fibrosa o con fibras que son difíciles de masticar para un niño (apio, ruibarbo, piña)
Para reducir el riesgo de asfixia con estas comidas, puede:
	–	alterar la textura de la comida - rallarla, cocinarla, cortarla en láminas o hacerla puré.
	–	extraiga las partes con mayor probabilidad de causar asficia - quite la piel o las fibras duras.
	–	evite darles comidas pequeñas y duras, como nueces enteras o semillas grandes, hasta que los niños tengan 5 años como mínimo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Be physically active.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T144027Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T144027Z">
        <seg>Hacer actividad física.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Breads and cereals
The breads and cereals food group includes all breads, cereals, rice, pasta and foods made from grain.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T164139Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T164139Z">
        <seg>Pan y cereales
El grupo de alimentos de panes y cereales incluye todos los panes, cereales, arroz, pasta y alimentos elaborados con granos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Breads and cereals are also an important source of energy for children and young people.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T164217Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T164217Z">
        <seg>El pan y los cereales son también una importante fuente de energía para niños y jóvenes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Breads and cereals provide energy, carbohydrate, dietary fibre (especially wholegrains), protein and B vitamins (except B12).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T164158Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T164158Z">
        <seg>El pan y los cereales aportan energía, hidratos de carbono, fibra dietética (especialmente los cereales integrales), proteínas y vitaminas del grupo B (excepto la B12). </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Breakfast
Eating breakfast is associated with a range of positive health outcomes, including better nutrient intake and a healthy body weight (Rampersaud et al 2005; de la Hunty and Ashwell 2007).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230512T162612Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230512T162612Z">
        <seg>Desayuno
Desayunar está asociado con una variedad de resultados positivos para la salud, que incluyen una mejor ingesta de nutrientes y un peso corporal saludable (Rampersaud et al 2005; de la Hunty y Ashwell 2007).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Canned vegetables and fruit are also picked at their prime and retain many nutrients, although beware of added sugar and salt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T163912Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T163912Z">
        <seg>Las verduras y frutas en conserva también se recogen en su mejor momento y conservan muchos nutrientes, aunque hay que tener cuidado con el azúcar y la sal añadidos. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Citation: Ministry of Health.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T184759Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T184759Z">
        <seg>Cita: Ministerio de Sanidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Colour is a good guide to ensuring variety with vegetables and fruit, which are often classified as green (eg, broccoli, spinach, kiwifruit), yellow/orange (eg, carrots, pumpkin, mandarins), red (eg, tomatoes, red peppers, strawberries), blue/ purple (eg, beetroot, eggplant, plums) or brown/white (eg, onions, potatoes, bananas).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T144930Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T144930Z">
        <seg>El color es un buen guía para asegurar una variedad de frutas y verduras, que suelen estar clasificadas como verdes (ej. brocoli, espinaca, kiwi), amarillas/naranjas (ej. zanahorias, calabaza, mandarinas), rojas (ej. tomates, pimientos rojos, fresas), azules/moradas (ej. remolacha, berenjena, ciruelas) o marrones/blancas (ej. cebollas, patatas, plátanos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Commercially frozen vegetables and fruit are usually picked at their prime and ‘snap frozen’ so they should retain many of their nutrients.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T163845Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T163845Z">
        <seg>Las verduras y frutas congeladas comercialmente suelen recogerse en su mejor momento y congelarse a presión, por lo que conservan muchos de sus nutrientes. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Do not give children less than 13 years of age coffee or tea.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T164751Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T164751Z">
        <seg>No de café o té a niños menores de 13 años.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Drink plenty of water during the day.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230429T093130Z" creationid="mgr26" creationdate="20230429T093130Z">
        <seg>Beba bastante agua durante el día.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Eat a variety of foods from each of the four major food groups each day:
vegetables and fruit, including different colours and textures
breads and cereals, increasing wholegrain products as children increase in age
milk and milk products or suitable alternatives, preferably reduced or low-fat options
lean meat, poultry, fish, shellfish, eggs, legumes, nuts and seeds.*
2.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T164720Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T164720Z">
        <seg>Comer variedad de comidas de los cuatro grandes grupos de comidas cada día:
verduras y frutas de diferentes colores y texturas
panes y cereales, aumentando la ingesta de productos integrales conforme aumentan en edad
leche y productos lácteos o alternativas adecuadas, preferiblemente opciones bajas en grasa
carne magra, carne de aves de corral, pescado, marisco huevos, legumbres, frutos secos y semillas. [*	No de comida dura o en trozos muy pequeños como frutos secos o semilla grandes hasta que el niño tenga al menos cinco años para reducir el riesgo de ahogo (consulte sección 1.3: Resumen de grupos de comidas, tamaño de las porciones e ingesta recomendada).]*
2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Eat enough for activity, growth and to maintain a healthy body size.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230429T092621Z" creationid="mgr26" creationdate="20230429T092621Z">
        <seg>Coma lo suficiente acorde a la actividad y crecimiento para mantener un tamaño corporal sano.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Eat meals with family or whānau as often as possible.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T143315Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T143315Z">
        <seg>Comer con familia y allegados tan a menudo como sea posible.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Eat regularly over the day, that is, have breakfast, lunch and dinner, and include in- between snacks for young children or if hungry.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T164708Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T164708Z">
        <seg>Coma regularmente durante el dia, esto es, tomar desayuno, comida y cena incluyendo snacks entre horas para adolescentes si tienen hambre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Eating a variety of foods in the recommended amounts from each of the four food groups should provide sufficient energy and nutrients for most healthy children and young people (see sample meal plans in Appendix 5).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230429T064513Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230429T064513Z">
        <seg>Consumir una variedad de alimentos en las cantidades recomendadas de cada uno de los cuatro grupos alimentarios debe proporcionar energía y nutrientes suficientes para la mayoría de niños y adolescentes sanos (ver ejemplo de dieta en el apéndice 5).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Eating regular meals and small snacks during the day from the four food groups (see section 1.2: Food groups and recommended serving sizes) is the key to healthy eating for children and young people.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230507T145446Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230507T145446Z">
        <seg>La clave de una alimentación sana para niños y jóvenes reside en realizar comidas regulares y pequeños tentempiés durante el día de los cuatro grupos de alimentos (véase el apartado 1.2: Grupos de alimentos y raciones recomendadas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Encourage children and young people to be involved in shopping, growing and cooking family meals.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T143504Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T143504Z">
        <seg>Animar a los niños y a los jóvenes involucrarse en la compra, en la cultivación y en la elaboración de las comidas familiares.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Energy drinks or energy shots are not recommended for children or young people.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T164747Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T164747Z">
        <seg>Las bebidas energéticas no son recomendables para niños o adolescentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Food and Nutrition Guidelines for Healthy Children and Young People
(aged 2–18 years)
A background paper</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T184908Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T184908Z">
        <seg>Directrices sobre alimentación y nutrición para niños y jóvenes sanos (de 2 a 18 años): Un documento de referencia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Food and Nutrition Guidelines for Healthy Children and Young People (Aged 2–18 years): A background paper.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T184948Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T184948Z">
        <seg>Directrices sobre alimentación y nutrición para niños y jóvenes sanos (de 2 a 18 años): Un documento de referencia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Food groups and recommended serving sizes
The Food and Nutrition Guideline Statements refer to the four food groups:
1.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T145521Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T145521Z">
        <seg>Grupos de alimentos y tamaños de porción recomendados
Las Guías de Alimentación y Nutrición se refieren a los cuatro grupos de alimentos:
1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For example, choose kebabs, wraps, pizza with lots of vegetables and minimal cheese, non-fried Asian rice or noodles dishes with lots of vegetables, sushi, or some takeaway hot-filled bread roll choices, pasta with tomato-based sauces or baked potatoes with meat, beans and salad.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230507T162746Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230507T160748Z">
        <seg>Por ejemplo, elija kebabs, wraps, pizza con mucha verdura y poco queso, platos asiáticos de arroz o fideos no fritos con mucha verdura, sushi, o algunas opciones de panecillos rellenos calientes para llevar, pasta con salsas a base de tomate o patatas asadas con carne, alubias y ensalada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For more information see section 12.1: Vegetarian eating).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230510T000559Z" creationid="sansi" creationdate="20230510T000559Z">
        <seg>Para más información, véase el apartado 12.1: Alimentación vegetariana).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For this reason, eating a wide range of whole or minimally processed vegetables and fruit is the best method for gaining optimal nutrient intake and reducing the risk of chronic disease.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T144605Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T144605Z">
        <seg>Por esta razón, comer una gran variedad de frutas y verduras completamente naturales o mínimamente procesadas es el mejor método para obtener una cantidad de nutrientes óptima y reducir el riesgo de enfermedades crónicas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For those choosing more of those foods than meat foods or those following a vegetarian diet, additional servings of those foods are required as described in Table 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230510T001656Z" creationid="sansi" creationdate="20230510T000538Z">
        <seg>Para aquellos que eligen más de esos alimentos que de carne o quienes siguen una dieta vegetariana, se requieren raciones adicionales de esos alimentos según se describe en la Tabla 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>For those who eat meat, choose lean meat, poultry and fish where possible.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230510T001417Z" creationid="sansi" creationdate="20230510T000414Z">
        <seg>Para aquellos que comen carne, elijan carne magra, aves y pescado siempre que sea posible.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Foreword
The health and wellbeing of our children and young people are extremely important, not only for their lives now, but also for their futures and ultimately for the future of New Zealand.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T191150Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T191150Z">
        <seg>Prólogo
La salud y el bienestar de nuestros niños y jóvenes son extremadamente importantes, no sólo para su vida actual, sino también para su futuro y, en última instancia, para el futuro de Nueva Zelanda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Fresh, frozen or canned vegetables and fruit are all usually good dietary options.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T163827Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T163827Z">
        <seg>Las verduras y frutas frescas, congeladas o en conserva suelen ser buenas opciones dietéticas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Good nutrition and adequate physical activity are key contributors to both health and development.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T191251Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T191251Z">
        <seg>La buena nutrición y la actividad física adecuada son factores clave para la salud y el desarrollo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>High intakes of vegetables and fruit have been shown to reduce the risk of cardiovascular disease,
type 2 diabetes and many cancers.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T144039Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T144039Z">
        <seg>Se ha demostrado que consumir altas cantidades de frutas y verduras reduce el riesgo de enfermedades cardiovasculares, diabetes del tipo 2 y muchos tipos de cáncer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>If vegetable or fruit juice or dried fruit is consumed, it contributes up to one serving only of the total recommended number of servings for this food group so that additional servings of fresh, frozen or canned vegetables and fruit are still required to meet recommendations.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T164013Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T164013Z">
        <seg>Si se consumen zumos de verdura o fruta o fruta deshidratada, sólo aportan hasta una ración del número total de raciones recomendadas para este grupo de alimentos, por lo que siguen siendo necesarias raciones adicionales de verdura y fruta fresca, congelada o en conserva para cumplir las recomendaciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>If young people (13 years and older) choose to drink coffee or tea, limit to one to two cups per day.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T164754Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T164754Z">
        <seg>Si los adolescentes (de 13 años o mayor) elige beber café o té, limitar la ingesta a una o dos tazas al día.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>In addition to providing many nutrients, most vegetables and fruit are low in energy and contribute to satiety (feeling of abdominal fullness after eating), so may help people maintain a healthy weight.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T143935Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T143935Z">
        <seg>Además de proporcionar muchos nutrientes, la mayoría de frutas y verduras son bajas en energía y contribuyen a sentirse satisfecho (la sensación de tener el abdomen lleno después de comer), por lo que pueden ayudar a las personas a mantener un peso sano.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>In essence, you are free to: share ie, copy and redistribute the material in any medium or format; adapt ie, remix, transform and build upon the material.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T190815Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T190815Z">
        <seg>En esencia, usted puede libremente: compartir, es decir, copiar y redistribuir el material en cualquier medio o formato; adaptar, es decir, remezclar, transformar y construir a partir del material.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Include reduced or low-fat milk every day.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230429T093211Z" creationid="mgr26" creationdate="20230429T093211Z">
        <seg>Incluya leche baja en grasa cada día.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>It is the synergistic effect of this mixture of protective compounds that provides the benefit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T144406Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T144406Z">
        <seg>El origen del beneficio es el efecto sinergético de la mezcla de compuestos protectores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Juiced or dried fruit are high in sugar.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T163951Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T163951Z">
        <seg>Los zumos y la fruta deshidratada tienen un alto contenido en azúcar. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Juiced vegetables and juiced or dried fruit contain fewer beneficial compounds than whole foods.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T163929Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T163929Z">
        <seg>Los zumos de verduras y frutas contienen menos compuestos beneficiosos que los alimentos enteros. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Lean meat, poultry, seafood, eggs, legumes, nuts* and seeds provide energy, protein, fats (more often saturated in meat; mostly unsaturated in seafood, nuts* and seeds), carbohydrate (especially from legumes), vitamins (B12, niacin, thiamin) and minerals (iron, zinc, selenium, magnesium, potassium, phosphorus).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230510T001529Z" creationid="sansi" creationdate="20230510T000506Z">
        <seg>La carne magra, las aves, el marisco, los huevos, las legumbres, los frutos secos* y las semillas aportan energía, proteínas, grasas (usualmente saturadas en la carne; mayoritariamente no saturadas en el marisco, los frutos secos* y las semillas), hidratos de carbono (especialmente en las legumbres), vitaminas (B12, niacina, tiamina) y minerales (hierro, zinc, selenio, magnesio, potasio, fósforo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Limit drinks such as fruit juice, cordial, fruit drink, fizzy drinks (including diet drinks), sports drinks and sports water.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T164743Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T164743Z">
        <seg>Limite bebidas tales como zumos de frutas, bebidas de frutas, bebidas gaseosas (incluso las que son sin azúcar) y bebidas isotónicas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Meals and snacks should be limited to a maximum of six over the day.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230509T142000Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230509T142000Z">
        <seg>Las comidas y refrigerios deben limitarse a un máximo de seis durante el día.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Minimising the risk of food related choking in young children
People can choke on food at any age but children under five years of age are at higher risk of choking, with children under three years of age at greatest risk.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230512T000250Z" creationid="sansi" creationdate="20230511T234224Z">
        <seg>Reducir el riesgo de asfixia por comida en niños
Cualquier persona puede atragantarse pero los niños menores de cinco años tienen una mayor probabilidad de asfixia, y aún mayor en niños menores de tres años.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Most people eat meals on a daily basis at particular times (eg, breakfast, lunch, dinner).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230509T134135Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230509T134135Z">
        <seg>La mayoría de las personas comen diariamente a horas determinadas (p. ej., desayuno, almuerzo, cena).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Offer food that matches their chewing and grinding ability.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T152427Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T152427Z">
        <seg>Ofrecezca comida de acuerdo con sus habilidades para masticar y moler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Part 1: New Zealand Food and Nutrition Guidelines
1.1	The New Zealand Food and Nutrition Guideline Statements, including physical activity
The New Zealand Food and Nutrition Guideline Statements for healthy children and young people are the key recommendations to ensure optimal growth and prevent nutritional deficiencies, obesity and diet-related chronic diseases.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230429T091651Z" creationid="mgr26" creationdate="20230429T091651Z">
        <seg>Parte 1: Pautas de nutrición de comida neozelandesa
1.1	El informe de pautas de nutrición y comida neozelandesa, incluyendo actividad física
El informe de pautas de nutrición y comida neozelandesa para niños y adolescentes sanos es un conjunto de recomendaciones clave para asegurar un crecimiento óptimo y prevenir deficiencias nutricionales, obesidad y enfermedades crónicas relacionadas con la dieta. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Partial revision February 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T185004Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T185004Z">
        <seg>Revisión parcial febrero 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Plant foods such as vegetables and fruit contain a wide range of different compounds that promote good health.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T144152Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T144152Z">
        <seg>Plantas comestibles como las frutas y las verduras tienen una amplitud de diferentes compuestos que ayudan a tener una mejor salud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Prepare foods or choose pre-prepared foods, snacks and drinks that are:
low in fat, especially saturated fat
low in sugar, especially added sugar
low in salt (if using salt, use iodised salt).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T164736Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T164736Z">
        <seg>Prepare comidas o elija comidas precocinadas, snacks y bebidas que son:
bajas en grasa, especialmente grasas saturadas
bajas en azucas, especialmente azúcares añadidos
bajas en sal (en caso de usar sal, mejor sal yodada).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Processed meats (eg, luncheon, salami, ham, bacon and sausages) are usually high in saturated fat and/or salt, and have also been linked to bowel cancer in adults (World Cancer Research Fund and American Institute for Cancer Research 2007, 2011).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230510T002020Z" creationid="sansi" creationdate="20230510T000447Z">
        <seg>Las carnes procesadas (ej., fiambre, salami, jamón, bacon y salchichas) suelen tener un alto contenido en grasas saturadas y/o sal, y también se han relacionado con el cáncer de intestino en adultos (World Cancer Research Fund y American Institute for Cancer Research 2007, 2011).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Published in July 2012
Partial revision February 2015 (minor editorial changes)
by the Ministry of Health
PO Box 5013, Wellington 6145, New Zealand
ISBN 978-0-478-44482-7 (print)
ISBN 978-0-478-44483-4 (online)
HP 5480
This document is available at www.health.govt.nz</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T190259Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T190259Z">
        <seg>Publicado en julio de 2012
Revisión parcial de febrero de 2015 (cambios editoriales menores)
por el Ministerio de Sanidad
PO Box 5013, Wellington 6145, Nueva Zelanda
ISBN 978-0-478-44482-7 (impreso)
ISBN 978-0-478-44483-4 (en línea)
HP 5480
Este documento está disponible en www.health.govt.nz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Purchase, prepare, cook and store food in ways to ensure food safety.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T143908Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T143908Z">
        <seg>Abastecer, preparar, cocinar y conservar los alimentos de acuerdo a la seguridad alimenticia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>See Table 1 for more information on recommended intakes of vegetables and fruit, including descriptions of serving sizes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T164054Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T164054Z">
        <seg>Consulte la Tabla 1 para obtener más información sobre las ingestas recomendadas de verdura y fruta, incluidas las descripciones de los tamaños de las raciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Similarly significant growth and, for some, relatively high activity levels can increase energy and nutrient requirements for young people.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="OmegaT Aligner" changedate="20230507T145446Z" creationid="OmegaT Aligner" creationdate="20230507T145446Z">
        <seg>Del mismo modo, un crecimiento importante y, para algunos, unos niveles de actividad relativamente altos pueden aumentar las necesidades de energía y nutrientes de los jóvenes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Skipping breakfast during childhood has been associated with higher body mass index (BMI) (Utter et al 2007b) while skipping this meal during adolescence predicts increased BMI in young adulthood (Niemeier et al 2006).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230512T163055Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230512T163055Z">
        <seg>Saltarse el desayuno durante la infancia se asocia con un mayor índice de masa corporal (IMC) (Utter et al 2007b), mientras que saltarse esta comida durante la adolescencia predice un aumento del IMC en las primeras fases de la edad adulta (Niemeier et al 2006).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Skipping breakfast may also have an adverse effect on cognitive function (including memory), academic performance, school attendance, psychosocial function and mood in children and young people (Pollitt and Matthews 1998; Rampersaud et al 2005).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230512T163523Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230512T163523Z">
        <seg>Saltarse el desayuno puede tener un efecto adverso sobre la función cognitiva también (incluida la memoria), el rendimiento académico, la asistencia a la escuela, la función psicosocial y el estado de ánimo en niños y jóvenes (Pollitt y Matthews 1998; Rampersaud et al 2005).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Skipping breakfast tends to be more common among girls than boys (Rampersaud et al 2005).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230512T163720Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230512T163720Z">
        <seg>Saltarse el desayuno tiende a ser más común entre las niñas que entre los niños (Rampersaud et al 2005)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Some of these compounds have already been identified (eg, dietary fibre, phytochemicals) and others are as yet unknown.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T144251Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T144251Z">
        <seg>Algunos de estos compuestos ya han dicho identificados (ej. fibra dietética, fitoquimicos) y otros aún están por descubrir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Spend less than two hours a day (out of school time) in front of television, computers and gaming consoles.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T162932Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T162932Z">
        <seg>Pasar menos de dos horas diarias (fuera de las horas lectivas) delante de la televisión, ordenador o videoconsolas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Starchy root vegetables (eg, potatoes, kūmara and taro) are important sources of carbohydrate in the New Zealand diet.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T143738Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T143626Z">
        <seg>Los tubérculos con almidón (ej. patatas, kūmara y taro) son fuentes importantes de carbohidratos en la dieta de Nueva Zelanda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Take part in regular physical activity, aiming for 60 minutes or more of moderate to vigorous activity each day.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T162925Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T162917Z">
        <seg>Participar en actividades físicas regulares procurando a 60 minutos o más de actividad moderada a vigurosa diariamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The Food and Nutrition Guidelines for Healthy Children and Young People (Aged 2–18 Years): A background paper (2012) provides the information to educate and encourage children, young people and their families or whānau to follow healthy lifestyles.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T191457Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T191457Z">
        <seg>Las Directrices sobre alimentación y nutrición para niños y jóvenes sanos (de 2 a 18 años): Documento de referencia (2012) proporciona la información necesaria para educar y animar a los niños, jóvenes y sus familias o allegados a seguir estilos de vida saludables.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The association between skipping breakfast and overweight/obesity does not appear to be explained by energy intake, so breakfast consumption may be a marker for other healthy dietary and physical activity behaviours (Rampersaud et al 2005; de la Hunty and Ashwell 2007).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230512T163243Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230512T163243Z">
        <seg>La relación entre saltarse el desayuno y el sobrepeso/obesidad no parece explicarse por la ingesta de energía, por lo que el consumo del desayuno puede ser un marcador de otras conductas dietéticas y de actividad física saludables (Rampersaud et al 2005; de la Hunty y Ashwell 2007).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The guideline statements are as follows.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230429T091718Z" creationid="mgr26" creationdate="20230429T091718Z">
        <seg>Las pautas son las siguientes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>The intake of processed meats needs to be limited.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230510T000432Z" creationid="sansi" creationdate="20230510T000432Z">
        <seg>Es necesario limitar la ingesta de carnes procesadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>These colours also indicate high levels of protective compounds in vegetables and fruit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T144955Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T144955Z">
        <seg>Estos colores también indican las cantidades de compuestos protectores en frutas y verduras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>This practice can help them to have enough energy available when they need it and to meet all the nutrients requirements.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230509T134015Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230509T134015Z">
        <seg>Esta práctica puede ayudarles a tener suficiente energía disponible cuando la necesitan y a satisfacer todos los requerimientos de nutrientes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>This work is licensed under the Creative Commons Attribution 4.0 International licence.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T190709Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T190709Z">
        <seg>Esta obra está bajo licencia Creative Commons Reconocimiento 4.0 Internacional.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>To obtain a wide range of nutrients it is important to eat many different types of vegetables and fruit every day.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T144643Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T144643Z">
        <seg>Para obtener una gran variedad de nutrientes es importante comer muchos tipos de frutas y verduras distintas cada día.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>To reduce the risk of food-related choking in young children:
Always make sure young children sit down while they eat, and that an adult is with them while they are eating or drinking.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230519T163051Z" creationid="sansi" creationdate="20230519T163051Z">
        <seg>Para reducir el riesgo de asfixia por comida en niños:
Asegúrese de que los niños siempre están sentados a la hora de comer, y que un adulto está con ellos mientras comen o beben.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Useful resources on vegetables and fruit are available on the 5+ A Day website, www.5aday.co.nz</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T145045Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T145045Z">
        <seg>Puede encontrar información útil sobre frutas y verduras en la página de 5+ A Day, www.5aday.co.nz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Vegetables and fruit
Vegetables and fruit provide energy, carbohydrate, dietary fibre, vitamins (including vitamin A, vitamin C and folate) and minerals (including potassium and magnesium).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230428T143724Z" creationid="sansi" creationdate="20230428T143445Z">
        <seg>Verduras y frutas
Las verduras y las frutas proporcionan energía, carbohidratos, fibra dietética, vitaminas (incluyendo vitamina A, vitamina C y folato) y minerales (incluyendo potasio y magnesio).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>Wellington: Ministry of Health.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T190236Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T190236Z">
        <seg>Wellington: Ministerio de Sanidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>What are ‘wholegrains’?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="mgr26" changedate="20230518T171618Z" creationid="mgr26" creationdate="20230518T171618Z">
        <seg>
¿Qué son los cereales integrales?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>While legumes, nuts* and seeds provide many important vitamins and minerals, in general they contain significantly less protein per serving size (see Table 1) than meat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="sansi" changedate="20230510T001618Z" creationid="sansi" creationdate="20230510T000522Z">
        <seg>Aunque las legumbres, los frutos secos* y las semillas aportan muchas vitaminas y minerales importantes, en general contienen una considerable menor cantidad de proteínas por ración. (véase la Tabla 1) que la carne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>You must give appropriate credit, provide a link to the licence and indicate if changes were made.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230519T191112Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230519T191112Z">
        <seg>Debe dar los créditos correspondientes, proporcionar un enlace a la licencia e indicar si se han realizado cambios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>breads and cereals
3.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T145615Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T145615Z">
        <seg>pan y cereales
3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>milk and milk products
4.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T145707Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T145707Z">
        <seg>leche y productos lácteos
4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="en">
        <seg>vegetables and fruit
2.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es" changeid="Zsuzsanna Tóth" changedate="20230428T145631Z" creationid="Zsuzsanna Tóth" creationdate="20230428T145551Z">
        <seg>verdura y fruta
2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<!-- Alternative translations -->
  </body>
</tmx>
